<div>
        
        
            <div id="f1c5d671-ad65-4f61-bf29-16e2cde2bf6b" class="plotly-graph-div" style="height:100%; width:100%;"></div>
            <script type="text/javascript">
                
                    window.PLOTLYENV=window.PLOTLYENV || {};
                    
                if (document.getElementById("f1c5d671-ad65-4f61-bf29-16e2cde2bf6b")) {
                    Plotly.newPlot(
                        'f1c5d671-ad65-4f61-bf29-16e2cde2bf6b',
                        [{"branchvalues": "remainder", "hoverinfo": "text", "hovertext": ["Gewerbe, Handel, Dienstl. (G)<br>Priorit\u00e4t: 4.43<br>Potential: 3.17", "Energie-Coaching f\u00fcr KMU und deren Fachplaner (G1)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Aufbau eines Pools von Energie-Beratern, die kostenpflichtig f\u00fcr KMU als Spezialisten f\u00fcr<br>Energieeffizienz arbeiten und diese beraten. (G1-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Eine Startberatung \u201eEnergieeffizienz f\u00fcr Unternehmen\u201c, die mit einen Zeitrahmen von ca. zwei Stunden<br>vor Ort durch externe Fachingenieure durchgef\u00fchrt wird, ist entwickelt und umgesetzt worden.<br>Zielsetzung war es, kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen f\u00fcr das Thema Energieeffizienz und<br>Klimaschutz zu sensibilisieren sowie Sparpotenziale und L\u00f6sungsans\u00e4tze aufzuzeigen. Als Pilotprojekt<br>wurde allen 27 Betrieben des Gewerbegebietes \u201eZum Kaiserbusch\u201c die Teilnahme angeboten. 12 Betriebe<br>haben das Angebot angenommen. In der zweiten nun folgenden Stufe werden die beratenen Unternehmen<br>noch mal angesprochen und der Umsetzungsstand nachgefragt sowie ggf. Hilfestellung bei der Umsetzung<br>angeboten. In 2013 sollen in den Startberatungen Empfehlungen f\u00fcr ein m\u00f6gliches Energiecontrolling<br>(G3) einflie\u00dfen. Eine Auszeichnung der Betriebe mit einem Siegel/Label ist ebenfalls in Planung.<br>(G1-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Nach der Pilotphase wurde das Projekt fl\u00e4chendeckend den Unternehmen in M\u00fcnster angeboten. Bis Ende<br>2016 konnten j\u00e4hrlich 10 Startberatungen durchgef\u00fchrt werden. 2016 konnten trotz intensiver<br>Akquisebem\u00fchungen durch den Energieberater (externer Fachingenieur) nur 4 Startberatungen<br>durchgef\u00fchrt werden. Es ist geplant das Format der Akquise und der Ansprache neu zu \u00fcberdenken. Die<br>Auszeichnung mit einem Siegel/Label wurde nach einer Aufwand-/Nutzenabw\u00e4gung verworfen.<br>(G1-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "In 2017 konnte das Projekt aufgrund personeller Engp\u00e4sse nicht durchgef\u00fchrt werden, da die<br>zust\u00e4ndige Personalstelle erst Ende des Jahres wieder besetzt werden konnte. 2018 wurde das<br>Ansprache- und Akquiseformat \u00fcberarbeitet. Statt einer fl\u00e4chendeckenden Ansprache wurde sich auf die<br>Unternehmen im Gewerbegebiet der Loddenheide konzentriert. Gemeinsam mit dem beauftragten<br>Energieberater ist ein Mitarbeiter der Klenko gezielt auf die einzelnen Unternehmen zugegangen und<br>hat diesen die Startberatung Energieeffizienz direkt vor Ort kurz vorgestellt und angeboten. Diese<br>Vorgehensweise hat sich als sehr erfolgreich herausgestellt, so dass in 2018 20 Beratungen<br>durchgef\u00fchrt werden konnten. Das Angebot und das Anspracheformat soll in dieser Form beibehalten und<br>in den n\u00e4chsten Jahren in weiteren Gewerbegebieten durchgef\u00fchrt werden. (G1-1718)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: (1)", "Netzwerke f\u00fcr Erfahrungsaustausch im Sektor GHD (G2)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Erfahrungsaustausch zwischen GHD-Unternehmen zu Themen wie Technische Anlagen (z.B. Beleuchtung,<br>K\u00fchlung/ Klimatisierung), Mitarbeitermotivation, Fuhrpark, etc.. M\u00f6glicher Bestandteil der geplanten<br>\u201e M\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz. (G2-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Das Projekt ist in \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c (\u00dc4) integriert worden. Es sollten keine<br>weiteren neuen Netzwerke oder Foren f\u00fcr Erfahrungsaustausche zus\u00e4tzlich eingef\u00fchrt werden, sondern<br>das 2011 gegr\u00fcndete Netzwerk \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c ausgebaut werden.<br>(G2-13)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Das Projekt ist weiterhin in \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz (\u00dc4) integriert.\"<br>(G2-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Kein neuer Sachstand (G2-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Energiecontrolling f\u00fcr KMU (G3)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (4)", "Entwicklung eines Qualit\u00e4tsmanagementsystems zum Aufbau eines einfachen Energiemanagements in KMU<br>(G3-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (4)", "Eine Recherche zu den am Markt erh\u00e4ltlichen Energiecontrolling-Systemen f\u00fcr KMU wurde durchgef\u00fchrt,<br>wobei kein einfaches System zur Verf\u00fcgung steht. Die Systeme haben alle einen hohen Arbeitsaufwand,<br>der von den kleinen Unternehmen nicht geleistet werden kann. F\u00fcr die kontinuierliche Erfassung und<br>Auswertung der Stromverbrauchsdaten kleiner Betriebe ist der Einsatz eines Smart-Meter-Z\u00e4hlers mit<br>entsprechender Dienstleistung die einfachste L\u00f6sung. Hier wird der Status Quo der Einsatzm\u00f6glichkeit<br>durch die Stadtwerke M\u00fcnster GmbH gepr\u00fcft. Die Ergebnisse flie\u00dfen in die \u201eInitialberatung<br>Energieeffizienz\u201c (G1) ein. (G3-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (4)", "m Rahmen von \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c wurde f\u00fcr die Unternehmen ein einfaches<br>Bilanzierungstool auf Excel-Basis erstellt und den Unternehmen im Rahmen eines Workshops<br>vorgestellt. Ziel soll es sein, dass die teilnehmenden Unternehmen an Hand weniger Daten eine<br>j\u00e4hrliche Bilanzierung durchf\u00fchren k\u00f6nnen. (G3-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (4)", "Kein neuer Sachstand (G3-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (4)", "energet. Optimierung schwer vermietbarer B\u00fcroimmobilien (G4)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Ziel der Ma\u00dfnahme ist die Verringerung des Energieverbrauchs der Immobilien bei Wiedervermietung um<br>20-40% durch eine Analyse des betroffenen Bestandes an Gewerbeimmobilien und die Entwicklung eines<br>entsprechenden Energieberatungsangebo- tes. (G4-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Da es sich quantitativ um nicht so viele Geb\u00e4ude handelt und somit die Auswirkungen auf den CO 2<br>-Aussto\u00df eher gering sind, ist die Ma\u00dfnahme als eingeschr\u00e4nkt bedeutsam und nicht priorit\u00e4r<br>eingestuft worden. (G4-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Kein neuer Sachstand (G4-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Kein neuer Sachstand (G4-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Themenspezifische Kampagnen (G5)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Entwicklung und Durchf\u00fchrung von Kampagnen f\u00fcr verschiedene Branchen zur Energieeffizienz wie z.B.<br>Optimierung der Beleuchtung, K\u00fchlung, Green IT, KWK, etc. (G5-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential:<br>(5)", "Im Rahmen von \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz - das Netzwerk f\u00fcr Unternehmen\u201c wurden in den<br>letzten beiden Jahren die Themen LED-Beleuchtung, Green-IT und die Installation von Photovoltaik-<br>Anlage intensiv behandelt und durch Informationsveranstaltungen, Exkursionen und Materialen<br>begleitet. Schwerpunkt in diesem Jahr wird der Einsatz von Energiemonitoring und \u2013managementsystemen<br>sein. (G5-13)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Im Rahmen von \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c wurden in den Projektjahren 2014 \u2013 2016 die<br>Themenschwerpunkte Elektromobilit\u00e4t, Mitarbeitermotivation und die Anwendung des eigens f\u00fcr M\u00fcnsters<br>\u201eAllianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c entwickelten Bilanzierungstools intensiv behandelt. Zudem wurden die<br>Themen Stromspeicherung sowie m\u00f6gliche F\u00f6rdermittel f\u00fcr Unternehmen mit je einem Workshop den<br>Unternehmen nahe gebracht. (G5-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Im Rahmen von \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c wurden im Projektjahr 2018 die Themenschwerpunkte<br>Elektromobilit\u00e4t und verhaltensorientierte Ans\u00e4tze im Unternehmen in den Fokus genommen. Dabei stand<br>die Verbindung von Klimaschutz und Mitarbeitermotivation (Attraktivit\u00e4t des Arbeitgebers) im Fokus.<br>Schwerpunkte waren Klimaschutz am Arbeitsplatz (B\u00fcroausstattung), Klimaschutz und Ern\u00e4hrung sowie<br>Klimaschutz und Mobilit\u00e4t (Vermeidung von Wegen, Home Office, etc.). (G5-1718)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: (5)", "\u201eEnergieeffizienz durch Nutzermotivation\u201c (G6)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Aufbau eines Kompetenzzentrums \u201eEnergieeffizienz durch Nutzermotivation\u201c als Servicestelle f\u00fcr<br>Unternehmen aus dem Sektor GHD. Entwicklung von Umsetzungskonzepten mit Materialien und<br>Bereitstellung eines Beratungsangebotes f\u00fcr die Firmen. (G6-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential:<br>(3)", "Das Thema ist in \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz - das Netzwerk f\u00fcr Unternehmen\u201c eingebunden<br>worden und als Schwerpunktthema \u201eMitarbeitermotivation\u201c in der Umsetzung. (G6-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: (3)", "m Rahmen von \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c wird das Thema Mitarbeitermotivation durch Workshops<br>und durch Betriebsrundg\u00e4nge bei Unternehmen, die das Thema intensiv umsetzen (z.B. Knubel),<br>weiterhin aktiv verfolgt. (G6-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Kein neuer Sachstand (G6-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "F\u00f6rderprogramm \u201eEnergieeffizienzma\u00dfnahmen im Sektor GHD\u201c (G7)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Entwicklung eines F\u00f6rderprogramms mit kleinen finanziellen Zusch\u00fcssen f\u00fcr Unternehmen. Das Programm<br>soll dabei als Anreizsystem funktionieren und der Breitenf\u00f6rderung kleinerer Ma\u00dfnahmen dienen (G1,<br>G5, G6). Finanzierung ggf. in Kooperation mit Herstellern von Effizienzprodukten.<br>(G7-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Die F\u00f6rderung von kleineren vorbildlichen Klimaschutzma\u00dfnahmen in kleinen und mittleren Unternehmen<br>gestaltet sich schwierig, da die Investitionen in den Unternehmen in diesem Sektor sehr z\u00f6gerlich<br>sind. In 2012 konnte ein Projekt zur Installation von LED-Beleuchtung gef\u00f6rdert werden, wobei im<br>M\u00e4rz 2013 die Nachricht kam, dass das Unternehmen die Ma\u00dfnahme nicht umsetzen wird. Im Rahmen der<br>Haushaltskonsolidierung 2012 wurden die Haushaltsmittel um 50% gek\u00fcrzt. (G7-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: 5", "Trotz intensiver Werbung \u00fcber die Startberatung und M\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz konnten in den<br>Jahren 2013 - 2016 insgesamt nur vier LED-Sanierungen gef\u00f6rdert werden. (G7-1516)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: 5", "Auch im Jahr 2017 konnten keine Unternehmen gefunden werden, die eine F\u00f6rderung in Anspruch genommen<br>haben. In 2018 ist die Startberatung f\u00fcr KMU nochmals intensiviert worden (vgl. G1), so dass<br>insgesamt 20 Unternehmen beraten werden konnten, von denen vereinzelt Interesse am F\u00f6rderprogramm<br>bekundet wurde. Eine Umsetzung der empfohlenen Ma\u00dfnahmen steht noch aus. (G7-1718)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: 5"], "ids": ["G", "G1", "G1-Plan", "G1-13", "G1-1516", "G1-1718", "G2", "G2-Plan", "G2-13", "G2-1516", "G2-1718", "G3", "G3-Plan", "G3-13", "G3-1516", "G3-1718", "G4", "G4-Plan", "G4-13", "G4-1516", "G4-1718", "G5", "G5-Plan", "G5-13", "G5-1516", "G5-1718", "G6", "G6-Plan", "G6-13", "G6-1516", "G6-1718", "G7", "G7-Plan", "G7-13", "G7-1516", "G7-1718"], "insidetextfont": {"size": 75}, "labels": ["<b>Gewerbe, Handel, Dienstl.</b> (G)", "<b>Energie-Coaching f\u00fcr KMU und deren Fachplaner</b> (G1)", "<b>geplant</b> (G1-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (G1-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (G1-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (G1-1718)", "<b>Netzwerke f\u00fcr Erfahrungsaustausch im Sektor GHD</b> (G2)", "<b>geplant</b> (G2-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (G2-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (G2-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (G2-1718)", "<b>Energiecontrolling f\u00fcr KMU</b> (G3)", "<b>geplant</b> (G3-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (G3-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (G3-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (G3-1718)", "<b>energet. Optimierung schwer vermietbarer B\u00fcroimmobilien</b> (G4)", "<b>geplant</b> (G4-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (G4-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (G4-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (G4-1718)", "<b>Themenspezifische Kampagnen</b> (G5)", "<b>geplant</b> (G5-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (G5-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (G5-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (G5-1718)", "<b>\u201eEnergieeffizienz durch Nutzermotivation\u201c</b> (G6)", "<b>geplant</b> (G6-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (G6-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (G6-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (G6-1718)", "<b>F\u00f6rderprogramm \u201eEnergieeffizienzma\u00dfnahmen im Sektor GHD\u201c</b> (G7)", "<b>geplant</b> (G7-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (G7-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (G7-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (G7-1718)"], "marker": {"colors": ["orange", "orange", "white", "#01873B", "#AE1B1B", "orange", "#01873B", "white", "#01873B", "#01873B", "#01873B", "orange", "white", "orange", "#01873B", "orange", "#AE1B1B", "white", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#01873B", "white", "#01873B", "#01873B", "#01873B", "orange", "white", "orange", "orange", "orange", "orange", "white", "#AE1B1B", "orange", "orange"]}, "parents": [null, "G", "G1", "G1", "G1", "G1", "G", "G2", "G2", "G2", "G2", "G", "G3", "G3", "G3", "G3", "G", "G4", "G4", "G4", "G4", "G", "G5", "G5", "G5", "G5", "G", "G6", "G6", "G6", "G6", "G", "G7", "G7", "G7", "G7"], "pathbar": {"visible": true}, "text": ["Gewerbe, Handel, Dienstl.", "Energie-Coaching f\u00fcr KMU und deren Fachplaner", "Aufbau eines Pools von Energie-Beratern, die kostenpflichtig f\u00fcr KMU als Spezialisten f\u00fcr<br>Energieeffizienz arbeiten und diese beraten.", "Eine Startberatung \u201eEnergieeffizienz f\u00fcr Unternehmen\u201c, die mit einen Zeitrahmen von ca. zwei Stunden<br>vor Ort durch externe Fachingenieure durchgef\u00fchrt wird, ist entwickelt und umgesetzt worden.<br>Zielsetzung war es, kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen f\u00fcr das Thema Energieeffizienz und<br>Klimaschutz zu sensibilisieren sowie Sparpotenziale und L\u00f6sungsans\u00e4tze aufzuzeigen. Als Pilotprojekt<br>wurde allen 27 Betrieben des Gewerbegebietes \u201eZum Kaiserbusch\u201c die Teilnahme angeboten. 12 Betriebe<br>haben das Angebot angenommen. In der zweiten nun folgenden Stufe werden die beratenen Unternehmen<br>noch mal angesprochen und der Umsetzungsstand nachgefragt sowie ggf. Hilfestellung bei der Umsetzung<br>angeboten. In 2013 sollen in den Startberatungen Empfehlungen f\u00fcr ein m\u00f6gliches Energiecontrolling<br>(G3) einflie\u00dfen. Eine Auszeichnung der Betriebe mit einem Siegel/Label ist ebenfalls in Planung.", "Nach der Pilotphase wurde das Projekt fl\u00e4chendeckend den Unternehmen in M\u00fcnster angeboten. Bis Ende<br>2016 konnten j\u00e4hrlich 10 Startberatungen durchgef\u00fchrt werden. 2016 konnten trotz intensiver<br>Akquisebem\u00fchungen durch den Energieberater (externer Fachingenieur) nur 4 Startberatungen<br>durchgef\u00fchrt werden. Es ist geplant das Format der Akquise und der Ansprache neu zu \u00fcberdenken. Die<br>Auszeichnung mit einem Siegel/Label wurde nach einer Aufwand-/Nutzenabw\u00e4gung verworfen.", "In 2017 konnte das Projekt aufgrund personeller Engp\u00e4sse nicht durchgef\u00fchrt werden, da die<br>zust\u00e4ndige Personalstelle erst Ende des Jahres wieder besetzt werden konnte. 2018 wurde das<br>Ansprache- und Akquiseformat \u00fcberarbeitet. Statt einer fl\u00e4chendeckenden Ansprache wurde sich auf die<br>Unternehmen im Gewerbegebiet der Loddenheide konzentriert. Gemeinsam mit dem beauftragten<br>Energieberater ist ein Mitarbeiter der Klenko gezielt auf die einzelnen Unternehmen zugegangen und<br>hat diesen die Startberatung Energieeffizienz direkt vor Ort kurz vorgestellt und angeboten. Diese<br>Vorgehensweise hat sich als sehr erfolgreich herausgestellt, so dass in 2018 20 Beratungen<br>durchgef\u00fchrt werden konnten. Das Angebot und das Anspracheformat soll in dieser Form beibehalten und<br>in den n\u00e4chsten Jahren in weiteren Gewerbegebieten durchgef\u00fchrt werden.", "Netzwerke f\u00fcr Erfahrungsaustausch im Sektor GHD", "Erfahrungsaustausch zwischen GHD-Unternehmen zu Themen wie Technische Anlagen (z.B. Beleuchtung,<br>K\u00fchlung/ Klimatisierung), Mitarbeitermotivation, Fuhrpark, etc.. M\u00f6glicher Bestandteil der geplanten<br>\u201e M\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz.", "Das Projekt ist in \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c (\u00dc4) integriert worden. Es sollten keine<br>weiteren neuen Netzwerke oder Foren f\u00fcr Erfahrungsaustausche zus\u00e4tzlich eingef\u00fchrt werden, sondern<br>das 2011 gegr\u00fcndete Netzwerk \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c ausgebaut werden.", "Das Projekt ist weiterhin in \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz (\u00dc4) integriert.\"", "Kein neuer Sachstand", "Energiecontrolling f\u00fcr KMU", "Entwicklung eines Qualit\u00e4tsmanagementsystems zum Aufbau eines einfachen Energiemanagements in KMU", "Eine Recherche zu den am Markt erh\u00e4ltlichen Energiecontrolling-Systemen f\u00fcr KMU wurde durchgef\u00fchrt,<br>wobei kein einfaches System zur Verf\u00fcgung steht. Die Systeme haben alle einen hohen Arbeitsaufwand,<br>der von den kleinen Unternehmen nicht geleistet werden kann. F\u00fcr die kontinuierliche Erfassung und<br>Auswertung der Stromverbrauchsdaten kleiner Betriebe ist der Einsatz eines Smart-Meter-Z\u00e4hlers mit<br>entsprechender Dienstleistung die einfachste L\u00f6sung. Hier wird der Status Quo der Einsatzm\u00f6glichkeit<br>durch die Stadtwerke M\u00fcnster GmbH gepr\u00fcft. Die Ergebnisse flie\u00dfen in die \u201eInitialberatung<br>Energieeffizienz\u201c (G1) ein.", "m Rahmen von \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c wurde f\u00fcr die Unternehmen ein einfaches<br>Bilanzierungstool auf Excel-Basis erstellt und den Unternehmen im Rahmen eines Workshops<br>vorgestellt. Ziel soll es sein, dass die teilnehmenden Unternehmen an Hand weniger Daten eine<br>j\u00e4hrliche Bilanzierung durchf\u00fchren k\u00f6nnen.", "Kein neuer Sachstand", "energet. Optimierung schwer vermietbarer B\u00fcroimmobilien", "Ziel der Ma\u00dfnahme ist die Verringerung des Energieverbrauchs der Immobilien bei Wiedervermietung um<br>20-40% durch eine Analyse des betroffenen Bestandes an Gewerbeimmobilien und die Entwicklung eines<br>entsprechenden Energieberatungsangebo- tes.", "Da es sich quantitativ um nicht so viele Geb\u00e4ude handelt und somit die Auswirkungen auf den CO 2<br>-Aussto\u00df eher gering sind, ist die Ma\u00dfnahme als eingeschr\u00e4nkt bedeutsam und nicht priorit\u00e4r<br>eingestuft worden.", "Kein neuer Sachstand", "Kein neuer Sachstand", "Themenspezifische Kampagnen", "Entwicklung und Durchf\u00fchrung von Kampagnen f\u00fcr verschiedene Branchen zur Energieeffizienz wie z.B.<br>Optimierung der Beleuchtung, K\u00fchlung, Green IT, KWK, etc.", "Im Rahmen von \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz - das Netzwerk f\u00fcr Unternehmen\u201c wurden in den<br>letzten beiden Jahren die Themen LED-Beleuchtung, Green-IT und die Installation von Photovoltaik-<br>Anlage intensiv behandelt und durch Informationsveranstaltungen, Exkursionen und Materialen<br>begleitet. Schwerpunkt in diesem Jahr wird der Einsatz von Energiemonitoring und \u2013managementsystemen<br>sein.", "Im Rahmen von \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c wurden in den Projektjahren 2014 \u2013 2016 die<br>Themenschwerpunkte Elektromobilit\u00e4t, Mitarbeitermotivation und die Anwendung des eigens f\u00fcr M\u00fcnsters<br>\u201eAllianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c entwickelten Bilanzierungstools intensiv behandelt. Zudem wurden die<br>Themen Stromspeicherung sowie m\u00f6gliche F\u00f6rdermittel f\u00fcr Unternehmen mit je einem Workshop den<br>Unternehmen nahe gebracht.", "Im Rahmen von \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c wurden im Projektjahr 2018 die Themenschwerpunkte<br>Elektromobilit\u00e4t und verhaltensorientierte Ans\u00e4tze im Unternehmen in den Fokus genommen. Dabei stand<br>die Verbindung von Klimaschutz und Mitarbeitermotivation (Attraktivit\u00e4t des Arbeitgebers) im Fokus.<br>Schwerpunkte waren Klimaschutz am Arbeitsplatz (B\u00fcroausstattung), Klimaschutz und Ern\u00e4hrung sowie<br>Klimaschutz und Mobilit\u00e4t (Vermeidung von Wegen, Home Office, etc.).", "\u201eEnergieeffizienz durch Nutzermotivation\u201c", "Aufbau eines Kompetenzzentrums \u201eEnergieeffizienz durch Nutzermotivation\u201c als Servicestelle f\u00fcr<br>Unternehmen aus dem Sektor GHD. Entwicklung von Umsetzungskonzepten mit Materialien und<br>Bereitstellung eines Beratungsangebotes f\u00fcr die Firmen.", "Das Thema ist in \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz - das Netzwerk f\u00fcr Unternehmen\u201c eingebunden<br>worden und als Schwerpunktthema \u201eMitarbeitermotivation\u201c in der Umsetzung.", "m Rahmen von \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c wird das Thema Mitarbeitermotivation durch Workshops<br>und durch Betriebsrundg\u00e4nge bei Unternehmen, die das Thema intensiv umsetzen (z.B. Knubel),<br>weiterhin aktiv verfolgt.", "Kein neuer Sachstand", "F\u00f6rderprogramm \u201eEnergieeffizienzma\u00dfnahmen im Sektor GHD\u201c", "Entwicklung eines F\u00f6rderprogramms mit kleinen finanziellen Zusch\u00fcssen f\u00fcr Unternehmen. Das Programm<br>soll dabei als Anreizsystem funktionieren und der Breitenf\u00f6rderung kleinerer Ma\u00dfnahmen dienen (G1,<br>G5, G6). Finanzierung ggf. in Kooperation mit Herstellern von Effizienzprodukten.", "Die F\u00f6rderung von kleineren vorbildlichen Klimaschutzma\u00dfnahmen in kleinen und mittleren Unternehmen<br>gestaltet sich schwierig, da die Investitionen in den Unternehmen in diesem Sektor sehr z\u00f6gerlich<br>sind. In 2012 konnte ein Projekt zur Installation von LED-Beleuchtung gef\u00f6rdert werden, wobei im<br>M\u00e4rz 2013 die Nachricht kam, dass das Unternehmen die Ma\u00dfnahme nicht umsetzen wird. Im Rahmen der<br>Haushaltskonsolidierung 2012 wurden die Haushaltsmittel um 50% gek\u00fcrzt.", "Trotz intensiver Werbung \u00fcber die Startberatung und M\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz konnten in den<br>Jahren 2013 - 2016 insgesamt nur vier LED-Sanierungen gef\u00f6rdert werden.", "Auch im Jahr 2017 konnten keine Unternehmen gefunden werden, die eine F\u00f6rderung in Anspruch genommen<br>haben. In 2018 ist die Startberatung f\u00fcr KMU nochmals intensiviert worden (vgl. G1), so dass<br>insgesamt 20 Unternehmen beraten werden konnten, von denen vereinzelt Interesse am F\u00f6rderprogramm<br>bekundet wurde. Eine Umsetzung der empfohlenen Ma\u00dfnahmen steht noch aus."], "textinfo": "label+text", "type": "treemap", "values": [4.43, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0]}],
                        {"margin": {"l": 10, "r": 10}, "template": {"data": {"bar": [{"error_x": {"color": "#2a3f5f"}, "error_y": {"color": "#2a3f5f"}, "marker": {"line": {"color": "#E5ECF6", "width": 0.5}}, "type": "bar"}], "barpolar": [{"marker": {"line": {"color": "#E5ECF6", "width": 0.5}}, "type": "barpolar"}], "carpet": [{"aaxis": {"endlinecolor": "#2a3f5f", "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "minorgridcolor": "white", "startlinecolor": "#2a3f5f"}, "baxis": {"endlinecolor": "#2a3f5f", "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "minorgridcolor": "white", "startlinecolor": "#2a3f5f"}, "type": "carpet"}], "choropleth": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "choropleth"}], "contour": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "contour"}], "contourcarpet": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "contourcarpet"}], "heatmap": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "heatmap"}], "heatmapgl": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "heatmapgl"}], "histogram": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "histogram"}], "histogram2d": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "histogram2d"}], "histogram2dcontour": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "histogram2dcontour"}], "mesh3d": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "mesh3d"}], "parcoords": [{"line": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "parcoords"}], "pie": [{"automargin": true, "type": "pie"}], "scatter": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatter"}], "scatter3d": [{"line": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatter3d"}], "scattercarpet": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattercarpet"}], "scattergeo": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattergeo"}], "scattergl": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattergl"}], "scattermapbox": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattermapbox"}], "scatterpolar": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterpolar"}], "scatterpolargl": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterpolargl"}], "scatterternary": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterternary"}], "surface": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "surface"}], "table": [{"cells": {"fill": {"color": "#EBF0F8"}, "line": {"color": "white"}}, "header": {"fill": {"color": "#C8D4E3"}, "line": {"color": "white"}}, "type": "table"}]}, "layout": {"annotationdefaults": {"arrowcolor": "#2a3f5f", "arrowhead": 0, "arrowwidth": 1}, "coloraxis": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "colorscale": {"diverging": [[0, "#8e0152"], [0.1, "#c51b7d"], [0.2, "#de77ae"], [0.3, "#f1b6da"], [0.4, "#fde0ef"], [0.5, "#f7f7f7"], [0.6, "#e6f5d0"], [0.7, "#b8e186"], [0.8, "#7fbc41"], [0.9, "#4d9221"], [1, "#276419"]], "sequential": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "sequentialminus": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]]}, "colorway": ["#636efa", "#EF553B", "#00cc96", "#ab63fa", "#FFA15A", "#19d3f3", "#FF6692", "#B6E880", "#FF97FF", "#FECB52"], "font": {"color": "#2a3f5f"}, "geo": {"bgcolor": "white", "lakecolor": "white", "landcolor": "#E5ECF6", "showlakes": true, "showland": true, "subunitcolor": "white"}, "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovermode": "closest", "mapbox": {"style": "light"}, "paper_bgcolor": "white", "plot_bgcolor": "#E5ECF6", "polar": {"angularaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "bgcolor": "#E5ECF6", "radialaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}}, "scene": {"xaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}, "yaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}, "zaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}}, "shapedefaults": {"line": {"color": "#2a3f5f"}}, "ternary": {"aaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "baxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "bgcolor": "#E5ECF6", "caxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}}, "title": {"x": 0.05}, "xaxis": {"automargin": true, "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": "", "title": {"standoff": 15}, "zerolinecolor": "white", "zerolinewidth": 2}, "yaxis": {"automargin": true, "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": "", "title": {"standoff": 15}, "zerolinecolor": "white", "zerolinewidth": 2}}}},
                        {"displayModeBar": false, "responsive": true}
                    )
                };
                
            </script>
        </div><div>
        
        
            <div id="ba92c23f-6123-40d0-bf97-28d59ee00a20" class="plotly-graph-div" style="height:100%; width:100%;"></div>
            <script type="text/javascript">
                
                    window.PLOTLYENV=window.PLOTLYENV || {};
                    
                if (document.getElementById("ba92c23f-6123-40d0-bf97-28d59ee00a20")) {
                    Plotly.newPlot(
                        'ba92c23f-6123-40d0-bf97-28d59ee00a20',
                        [{"branchvalues": "remainder", "hoverinfo": "text", "hovertext": ["\u00dcbergreifend (\u00dc)<br>Priorit\u00e4t: 4.17<br>Potential: 3.89", "Klimaschutzkoordination (Klenko) personell ausbauen (\u00dc1)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Die Klenko war mit 2 Stellen besetzt. Bei der Vielzahl der Themen und Anspr\u00fcche war eine deutliche<br>\u00dcberbelastung der Mitarbeiter zu verzeichnen und neue Projekte konnten nicht mehr in Angriff<br>genommen werden oder bestehende nicht mehr ausgebaut werden. (\u00dc1-Plan)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: (5)", "Die Klenko ist nunmehr personell auf 4 Personen aufgestockt worden und das Arbeitsspektrum konnte<br>entsprechend dem Handlungskonzept 2020 ausgeweitet werden. Neue Themen wie die Klimaanpassung sollen<br>in Zukunft ebenfalls angegangen werden. (\u00dc1-13)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Die Klenko ist im September 2016 durch zwei befristete Masterplanstellen (vier Jahre) aufgestockt<br>worden, so dass nunmehr insgesamt 6 Personalstellen zur Verf\u00fcgung stehen. Zwei Stellen sind auf<br>Grund von Mutterschutz und Umbesetzung der Mitarbeiter zurzeit (Mitte 2016 bis Anfang 2018)<br>unbesetzt (Themenbereiche \u201eBauen und Sanieren\u201c sowie \u201eGewerbe und Erneuerbare Energien\u201c).<br>(\u00dc1-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Seit Anfang 2018 sind alle 6 Personalstellen der Klenko besetzt. Zum September 2018 wird die Klenko<br>durch 1,5 Personalstellen im Bereich Klimaanpassung erg\u00e4nzt, wobei die Vollzeitstelle befristet<br>(max. drei Jahre) vom Bundesumweltministerium gef\u00f6rdert wird. (\u00dc1-1718)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: (5)", "Klimaschutzfond zur Finanzierung eines Teils der zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen und Projekte<br>(\u00dc2)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 4", "Zur Finanzierung eines Teils der zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen und Projekte soll ein Klimaschutzfond<br>eingerichtet werden. Finanzierung z.B. aus den Gewinnen der Stadtwerke M\u00fcnster sowie m\u00f6glichst<br>erg\u00e4nzend durch weitere Unternehmen in der Stadt M\u00fcnster. (\u00dc2-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential:<br>4", "Auf Grund der angespannten Haushaltslage ist die Umsetzung eines Klimaschutzfonds zurzeit nicht<br>m\u00f6glich, da der n\u00f6tige Grundstock nicht gebildet werden kann. (\u00dc2-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: 4", "Kein neuer Sachstand (\u00dc2-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 4", "Kein neuer Sachstand (\u00dc2-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 4", "Klima-Check von Ratsbeschl\u00fcssen (\u00dc3)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: -", "Systematik zur durchg\u00e4ngigen Pr\u00fcfung der Auswirkungen von Ratsbeschl\u00fcssen auf Klimaschutzstrategie<br>und Klimagasaussto\u00df. (\u00dc3-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: -", "Das Projekt ist bislang noch nicht in Angriff genommen worden, da es im Rahmen der<br>Zust\u00e4ndigkeitsregelung f\u00fcr den Klimaschutz eingebunden werden soll. Die Umsetzung eines Klimacheck<br>f\u00fcr Ratsbeschl\u00fcsse sollte zur Erleichterung der Arbeit des Beirates f\u00fcr Klimaschutz beitragen.<br>(\u00dc3-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: -", "Kein neuer Sachstand (\u00dc3-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: -", "Im Rahmen der Einf\u00fchrung der Anlage A zu allen Ratsvorlagen wird die Relevanz des Klimaschutzes als<br>Querschnittthema hervorgehoben werden. Dabei soll das Querschnittsthema im Sinne eines<br>Positivkatalogs erw\u00e4hnt werden, wenn der mit der Vorlage zu entscheidende Sachverhalt bzw. der<br>Bericht klimaschutzrelevante Aussagen trifft und dies f\u00fcr die Beschlussfassung und Entscheidung von<br>unmittelbarer und grunds\u00e4tzlicher Bedeutung und Relevanz ist. (\u00dc3-1718)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: -", "M\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz (\u00dc4)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Aufbau eines stadtweiten Netzwerkes 'Allianz f\u00fcr Klimaschutz' mit gesellschaftlichen Akteuren aus<br>Wirtschaft, Handwerk, Dienstleistung., etc. zur Entwicklung und Umsetzung von Klimaschutzma\u00dfnahmen<br>in den Bereichen. (\u00dc4-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Im Mai 2011 wurde die Allianz f\u00fcr Klimaschutz gegr\u00fcndet. Gleich zu Beginn traten 40 Unternehmen der<br>Allianz bei. Im zweiten Projektjahr konnte die Teilnehmerzahl auf 70 Unternehmen erh\u00f6ht werden. Die<br>Unternehmen, Institutionen und Verb\u00e4nde haben sich bisher in mehr als 45 Workshops und<br>Fachveranstaltungen getroffen und mit Hilfe externer Experten Ideen und Projekte f\u00fcr die Einsparung<br>von Energie in den Betrieben entwickelt. Der Fokus lag auf den Themenbereichen Sofortma\u00dfnahmen und<br>Mitarbeitermotivation, Energie-Controlling, Green IT, LED, Optimierung der Regelungstechnik, Solare<br>Eigenstromerzeugung, energieeffiziente K\u00e4ltetechnik und Mobilit\u00e4tsmanagement. Eine besondere Rolle<br>kommt den so genannten Klima-Paten zu. Sie definieren Ziele, treiben konkrete Projekte voran und<br>repr\u00e4sentieren die Allianz in der \u00d6ffentlichkeit. Dazu treffen sich Vertreter der Firmengruppe<br>Br\u00fcck, der Sahle Baubetreuungsgesellschaft mbH, der Westf\u00e4lischen Provinzial Versicherung AG, der<br>Kenersys GmbH, der Stadtwerke M\u00fcnster GmbH und des Batterieforschungsinstituts MEET der Universit\u00e4t<br>M\u00fcnster einmal j\u00e4hrlich mit Oberb\u00fcrgermeister, Verwaltungsspitze und Politik. (\u00dc4-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: (5)", "Mittlerweile konnte die Teilnehmerzahl der Unternehmen auf mehr als 100 gesteigert werden. Neben den<br>Workshops, die dazu dienen, den Unternehmen das notwendige Fachwissen zu vermitteln, wurde eine<br>intensive \u00d6ffentlichkeitsarbeit umgesetzt. Das Marketingkonzept, bei dem die Unternehmen<br>unterschiedliche Module beauftragen konnten, hat u.a. folgende Bausteine enthalten: Imagefilm,<br>Klimanews (Auflagenst\u00e4rke rund 55.000 St\u00fcck als Zeitungsbeilage), Buswerbung f\u00fcr 1 Jahr auf<br>Stadtwerke-Bussen, Plakatwerbung, Pressemitteilungen. Die Intensivierung der \u00d6ffentlichkeitsarbeit<br>hat zu einer deutlichen St\u00e4rkung der Au\u00dfenwirkung sowohl des Projektes als auch der teilnehmenden<br>Unternehmen gef\u00fchrt. In den Jahren von 2013 bis 2016 haben j\u00e4hrlich Koordinierungstreffen<br>stattgefunden, um auf die W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse der Unternehmen einzugehen, die Inhalte<br>zielgerichtet zu steuern und weiter zu verfolgen. Eine Abfrage im Jahr 2016 durch das beauftrage<br>Unternehmen Gertec GmbH, dass seit der Gr\u00fcndung des Netzwerkes die Umsetzung des Projektes<br>begleitet, konnte aufzeigen, dass die Unternehmen mit den Angeboten sehr zufrieden gewesen sind und<br>dabei besonders die flexiblen inhaltlichen, auf aktuelle Entwicklungen bezogenen Angebote und den<br>Austausch untereinander sehr Wert sch\u00e4tzen. (\u00dc4-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Die Zahl der Mitglieder im Netzwerk M\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz liegt weiterhin bei \u00fcber 100<br>Unternehmen, wobei der zentrale Fokus des Netzwerks nach wie vor auf die Realisierung von Ma\u00dfnahmen<br>und Projekten innerhalb der Unternehmen gesetzt wird. Dazu haben sich insbesondere die regelm\u00e4\u00dfig<br>durch die Stadt M\u00fcnster angebotenen fachlichen Workshops etabliert, die immer in einer Kombination<br>aus Fachwissen und konkreten praxisnahen Beispielen die Teilnehmer motivieren und anregen derartige<br>Ma\u00dfnahmen und Projekte auch im eigenen Unternehmen umzusetzen. Ein besonderer Fokus wurde im Jahr<br>2017 auf das Thema Mobilit\u00e4t mit dem Schwerpunkt Elektromobilit\u00e4t gelegt. Im Bereich der<br>\u00d6ffentlichkeitsarbeit erscheint j\u00e4hrlich die Klimanews (Auflagenst\u00e4rke rund 55.000 St\u00fcck als<br>Zeitungsbeilage), in der die beteiligten Unternehmen die M\u00f6glichkeit haben ihre erfolgreichen<br>Klimaschutzma\u00dfnahmen der \u00d6ffentlichkeit zu pr\u00e4sentieren. Neben den technischen energetischen<br>Einsparpotentialen ist im Fr\u00fchjahr 2018 der Schwerpunkt auf eher verhaltensorientierte Ans\u00e4tze zum<br>Klimaschutz gelegt worden. Dabei stand die Verbindung von Klimaschutz und Mitarbeitermotivation<br>(Attraktivit\u00e4t des Arbeitgebers) im Fokus. Themen waren Klimaschutz am Arbeitsplatz<br>(B\u00fcroausstattung), Klimaschutz und Ern\u00e4hrung sowie Klimaschutz und Mobilit\u00e4t (Vermeidung von Wegen,<br>Home Office, etc.). Die konstante Beteiligung der Unternehmen an den Veranstaltungen, eine geringe<br>Fluktuation im Netzwerk und die R\u00fcckmeldung aus regelm\u00e4\u00dfigen pers\u00f6nlichen Beratungsgespr\u00e4chen durch<br>das beauftrage Beratungsb\u00fcro und der Stadt M\u00fcnster zeigen, dass die Kooperation zwischen den<br>beteiligten Unternehmen und der Stadt M\u00fcnster in dieser Form sehr gut funktioniert.<br>(\u00dc4-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Fortsetzung und Weiterentwicklung \u00d6ffentlichkeitsarbeit (\u00dc5)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (3)", "Die guten Aktivit\u00e4ten in M\u00fcnster sollen beibehalten und weiter erg\u00e4nzt werden, z.B. Energiestadtplan<br>M\u00fcnster ausbauen oder \u00fcbergreifender Claim f\u00fcr Klimaschutzprojekte (\u00dc5-Plan)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: (3)", "Die \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr den Klimaschutz ist intensiviert und ausgebaut worden, wobei die<br>Grundlagen in der Beschlussvorlage V/0234/2011 - Fortsetzung und Weiterentwicklung<br>\u00d6ffentlichkeitsarbeit dargestellt worden sind. Insbesondere sind folgende Projekte umgesetzt<br>worden:<br>1. \u201eM\u00fcnster packt \u0301s! Der B\u00fcrgerpakt f\u00fcr Klimaschutz\u201c ist weiter entwickelt worden. Seit<br>Mai 2011 wurden 6 neue Kooperationspartner hinzugewonnen und in 19 verschiedenen Aktionen (z.B.<br>Infost\u00e4nde auf der Messe Bauen und Wohnen; Hafenfest; Kampagne mit einer B\u00e4ckerei, Interkulturelles<br>Fest; Sommerfest Kinderhaus mit Einbindung einkommensschwacher Haushalte, ...) wurden weitere 1.000<br>B\u00fcrgerpakt-Teilnehmer gewonnen. F\u00fcr das Jahr 2013 ist der Schwerpunkt auf Studierende gelegt<br>worden.<br>2. Das \u201eKlimasparbuch\u201c, ein Ratgeber und Gutscheinbuch zum Klimaschutz im Alltag, wurde<br>in einer Auflagenh\u00f6he von 10.000 Exemplaren in M\u00fcnster \u00fcber den Buchhandel verkauft oder als Pr\u00e4sent<br>im Rahmen von verschiedenen Aktionen (auch der Stadtwerke) abgegeben.<br>3. Eine eigene Seite im<br>Internet www.klima.muenster.de wurde eingerichtet und wird regelm\u00e4\u00dfig mit aktuellen Informationen<br>zum Thema \u201eB\u00fcrgerpakt f\u00fcr Klimaschutz\u201c, \u201eAllianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c und \u201eBauen und Sanieren\u201c best\u00fcckt.<br>Auch eine Facebook - Seite wurde eingerichtet, wobei eine positive Verstetigung noch nicht erreicht<br>worden ist.<br>4. Viele Anregungen aus der Beschlussvorlage wurden aufgegriffen, wie die Beteiligung<br>am Veggietag, die Umsetzung des Solarchecks und die Beteiligung an vielen Aktionen.<br>(\u00dc5-13)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (3)", "Die \u00d6ffentlichkeitsarbeit ist in den letzten Jahren weiter intensiviert worden, insbesondere f\u00fcr<br>\u201eM\u00fcnster packts! Der B\u00fcrgerpakt f\u00fcr Klimaschutz\u201c, \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c sowie die<br>Bereiche Bauen und Sanieren sowie Erneuerbare Energien. Dabei wurden nicht nur themenspezifische<br>Ausstellungen, Kampagnen und Beratungen angeboten sondern auch eine wirksame \u00d6ffentlichkeitsarbeit<br>mit Plakaten, Anzeigen, Buswerbung, etc. durchgef\u00fchrt. Ein eigenes Layout f\u00fcr den Klimaschutz in<br>M\u00fcnster hat zur deutlichen Erkennung des Klimaschutzes in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung gef\u00fchrt. F\u00fcr<br>die Entwicklung des Masterplans 100% Klimaschutz ist die Dachmarke mit dem Motto \u201eM\u00fcnster<br>Klimaschutz 2050\u201c angepasst worden und wird seit Oktober 2016 offensiv in die B\u00fcrgerschaft getragen,<br>um eine breite \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr das Thema im Rahmen der Beteiligungsphase zur Erarbeitung des<br>Masterplans zu erhalten und sp\u00e4ter Ma\u00dfnahmen zielgerichtet zu bewerben und umzusetzen.<br>(\u00dc5-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (3)", "Die Dachmarke \u201eM\u00fcnster Klimaschutz 2050\u201c hat sich als zentrale qualitative Wiedererkennungsmarke zum<br>Klimaschutz in M\u00fcnster weitestgehend etabliert. Insbesondere in Verbindung mit dem neuen st\u00e4dtischen<br>CD konnte ein einheitliches und medienwirksames Ansprachekonzept f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit entwickelt<br>werden. Damit werden die unterschiedlichen Zielgruppen (Hausbesitzer, Haushalte, Unternehmen, etc.)<br>zielgruppenspezifisch im einheitlichen Design zu den verschiedenen Themen und Kampagnen mit einer<br>Vielfalt an unterschiedlichen Medien (von Plakaten, \u00fcber Pressemitteilungen, Anzeigen, Buswerbung,<br>bis zur Pr\u00e4senz im Internet und den sozialen Medien) angesprochen. Neben den verschiedenen Medien<br>wurde im Jahr 2018 wieder verst\u00e4rkt auch die pers\u00f6nliche Pr\u00e4senz bei Veranstaltungen und Festen in<br>der Stadt erh\u00f6ht, um die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr den gemeinsamen Klimaschutz-Prozess zu gewinnen.<br>In den Jahren 2017 und 2018 wurde die Klimaschutzkampagne \u201eM\u00fcnster packts! Der B\u00fcrgerpakt f\u00fcr<br>Klimaschutz\u201c evaluiert und weiterentwickelt. 2018 startete die Weiterentwicklung unter dem Titel<br>\u201eM\u00fcnsters KlimaMischpoke\u201c. Der inhaltliche Schwerpunkt liegt weiterhin auf kleinen<br>Klimaschutzma\u00dfnahmen im Alltag, die aber in der Summe \u2013 und in der Gemeinschaft \u2013 einen wichtigen<br>Beitrag zu den st\u00e4dtischen Klimaschutzzielen leisten. Die Verbindung aus Elementen von Massematte<br>als lokaler M\u00fcnster-Bezug mit einem Schwerpunkt auf eine Mitmachkampagne, bei der Menschen nicht nur<br>informiert werden, sondern zur aktiven Teilnahme an der Kampagne motiviert werden, bilden den Kern<br>der Kampagne. Sie wird im Jahr 2019 fortgesetzt. (\u00dc5-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (3)", "Energieberatung ausbauen und differenzieren (\u00dc6)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Energie-/Umweltberatung der Stadt (ganztags statt halbtags) und der Verbraucherzentrale werden<br>weiter ausgebaut. (\u00dc6-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Ein Ausbau der Energie-/Umweltberatung ist nicht umgesetzt worden. Insgesamt konnte eine halbe<br>Personalstelle f\u00fcr die Energie-/Umweltberatung auf der Grundlage des Handlungskonzeptes erhalten<br>werden. (\u00dc6-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Kein neuer Sachstand (\u00dc6-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Kein neuer Sachstand (\u00dc6-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Klimaschutz und Ver\u00e4nderung der Altersstruktur der Bev\u00f6lkerung (\u00dc7)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential:<br>-", "Ver\u00e4nderung in der Altersstruktur erfordert auch Ver\u00e4nderungen im baul. Bereich, z.B. altersgerechte<br>oder barrierefreie Wohnungen, dabei Chancen f\u00fcr den Klimaschutz nutzen (\u00dc7-Plan)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: -", "Im Rahmen des Projektes \u201eAltbauNeu\u201c in Zusammenarbeit mit der Energieagentur NRW und anderen St\u00e4dten<br>in NRW wird das Thema in Zusammenhang mit der Geb\u00e4udesanierung betrachtet und soll zuk\u00fcnftig st\u00e4rker<br>in die Beratung eingebracht werden. Der Zubau an altengerechten bzw. barrierefreien Wohnungen ist<br>auch Teil der \u00dcberlegungen im Handlungskonzept Wohnen, das derzeit von der Verwaltung erarbeitet<br>wird. (\u00dc7-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: -", "m Rahmen des Projektes \u201eAltbauNeu\u201c wurden Handlungsans\u00e4tze f\u00fcr die Nutzung von Synergien bei der<br>altersgerechten Sanierung mit der energetischen Sanierung herausgearbeitet, die im Rahmen des<br>Netzwerkes \u201eAltbauPartner Handwerk\u201c besprochen wurden und dort in die Sanierungsberatung aufgenommen<br>wurden. D.h. aktiv die Chancen bei der altersgerechten Sanierung nutzen und auf die M\u00f6glichkeiten<br>der energetischen Sanierung verst\u00e4rkt hinweisen. Auch im Handlungskonzept Wohnen, das im April 2014<br>vom Rat der Stadt M\u00fcnster beschlossen wurde, spielt der altersgerechte oder barrierefreie<br>Wohnungsbau eine wichtige Rolle und ist damit Bestandteil der weiteren Entwicklungsstrategie der<br>Stadt. (\u00dc7-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: -", "Kein neuer Sachstand (\u00dc7-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: -", "Klimaschutz in der Stadtplanung (\u00dc8)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: -", "Der Leitfaden \u201eEnergiegerechte Bauleitplanung\u201c soll aktualisiert werden, insbesondere im Hinblick<br>auf die Gestaltung st\u00e4dtebaul. Vertr\u00e4ge, die neuen Aspekte der EnEV 2009, des EEW\u00e4rme-Gesetzes sowie<br>des Projekt \u201e100 Klimaschutzsiedlungen in NRW. (erg\u00e4nzend dazu: Antrag der SPD-Fraktion vom<br>15.9.2008: A-R/0047/2008)\" (\u00dc8-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: -", "Die Beauftragung bzw. Bearbeitung eines Leitfadens konnte kapazit\u00e4tsbedingt und in Priorit\u00e4t zu<br>anderen konkreten Planungsprojekten noch nicht angegangen werden. Gleichwohl kann der Sachstand<br>inhaltlich wie folgt dargestellt werden:<br>- energetischen Baukonzepten stehen, nach wie vor und<br>wie seit Jahren, keinerlei \u00f6ffentlich-rechtliche Vorschriften in Festsetzungen von Bebauungspl\u00e4nen<br>bei Neuplanungen entgegen;<br>- st\u00e4dtebauliche Aspekte des Klimaschutzes werden nach wie vor<br>fr\u00fchzeitig im Planungsprozess durch Einspeisung der entsprechenden Aspekte in Wettbewerbsverfahren<br>ber\u00fccksichtigt, auch in Verfahren Dritter;<br>- im Rahmen von Antr\u00e4gen auf Bauleitplanung und zu<br>neuen st\u00e4dtebaulichen Konzepten wird dem ASSVW regelm\u00e4\u00dfig ein st\u00e4dtebaulicher Klima-Check als<br>erg\u00e4nzende Basis seiner Entscheidung vorgelegt; dieser enth\u00e4lt oftmals Empfehlungen der<br>Stadtplanung, die vorliegenden Bebauungskonzepte energetisch zu optimieren (Kompaktheit,<br>Ausrichtung, Abst\u00e4nde, Dachfl\u00e4chen);<br>- eigene st\u00e4dtische st\u00e4dtebauliche Konzepte werden unter dem<br>Focus o.g. st\u00e4dtebaulich wirksamer klimatischer Aspekte gepr\u00fcft und optimiert;<br>- f\u00fcr Sommer 2013<br>ist eine Vorlage zur Energieeffizienz von Geb\u00e4uden im Zusammenhang mit Fragen des Stadtbildes<br>geplant, die sich i.S. einer Handreichung an die B\u00fcrgerschaft, Investoren, Architekten und Planung<br>wendet. (\u00dc8-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: -", "Eine Beauftragung bzw. Bearbeitung des Leitfadens ist aus analogen Gr\u00fcnden wie bereits 2013 nicht<br>erfolgt. Die Bearbeitung ist auch weiterhin den Arbeitspriorit\u00e4ten der Bauleitplanung und der<br>St\u00e4dtebaulichen Planung zur Wohnbaulandentwicklung unterzuordnen. Die bereits in 2013 als Sachstand<br>angef\u00fchrten Arbeitsfelder werden - mit Ausnahme des letzten Spiegelpunktes \u2013 bei laufenden Planungen<br>voll ber\u00fccksichtigt bzw. angewandt. Es wird in Anbetracht dieser Situation nicht empfohlen, die<br>Ma\u00dfnahme einer Neuaufstellung des Leitfadens aufrechtzuerhalten, da <br>Kosten, Aufwand und Nutzen<br>hier aus der fachlichen Betrachtung in keinem guten Verh\u00e4ltnis stehen: ein/der Leitfaden wird weder<br>absolute Vorgaben machen sollen, noch k\u00f6nnen;<br>durch den konkreten St\u00e4dtebaulichen Entwurf<br>wirklich beeinflussbare klimatische Ziele (kurze Wege, Dichte, Kompaktheit,<br>Kubatur/Dachform/Geb\u00e4udeausrichtung/Optionen f\u00fcr passive Energienutzung etc. ) seit Jahren<br>selbstverst\u00e4ndliches Entwurfs- und Beurteilungshandwerkszeug in der Stadtplanung sind;<br>die o.g.<br>Kriterien sind jedoch auch nicht absolut: sie stehen auf gleicher Stufe zu ebenso wichtigen<br>baugebietskonfigurierenden st\u00e4dtebaulichen Anforderungen wie Stadtraumbildung, kommunikative,<br>gemeinschaftsorientierte und nutzungsfunktionale Ziele, Aufgreifen und Fortf\u00fchren bestehender<br>st\u00e4dtebaulicher Strukturen etc. und sie unterliegen somit der Abw\u00e4gung \u2013 eine prim\u00e4r oder<br>ausschlie\u00dflich kompakte oder s\u00fcdorientierte Geb\u00e4udeausrichtung oder Dachform ist insofern f\u00fcr die<br>st\u00e4dtebaulich gewachsene Struktur und das Stadtbild M\u00fcnsters in keiner Weise zu empfehlen und<br>vertr\u00e4glich ;<br>die Anregungswirkung eines Leitfadens f\u00fcr private Bauherren beschr\u00e4nkt sich<br>insofern in erster Linie beispielgebend auf Positivbausteine f\u00fcr das konkrete<br>Bauvorhaben;<br>hierf\u00fcr bestehen in Literatur wie im fachlichen Bereich des Internet ausreichende<br>Untersuchungen und Leitf\u00e4den zu st\u00fctzenden technischen L\u00f6sungen, deren Umsetzung und zum Teil auch<br>F\u00f6rderung - die Stadt hat es im Themenfeld der Stadtplanung/Bauleitplanung objektbezogen nicht in<br>der Hand (Ausnahme: eigene kommunale Bauvorhaben), bauliche Strategien, Vorgaben oder Techniken mit<br>Ausnahme der W\u00e4rmed\u00e4mmstandards (V/0675/2011) weiterzugeben und einzufordern, sofern hierf\u00fcr keine<br>gesetzlichen Grundlagen bestehen;<br>in den die Bauleitplanung flankierenden \u00f6ffentlich rechtlichen<br>Vertr\u00e4gen werden die kommunalen Energie(d\u00e4mm)standards wie aktuelle Ratsbeschlusslage (V/0675/2011)<br>1:1 seit den 90er Jahren als klare Ma\u00dfgabe f\u00fcr die Geb\u00e4udeerstellung an Dritte weitergegeben<br>(aktuell EnEV 2009 minus 35%) \u2013 modifizierende bzw. aktualisierende oder weitergehende<br>Ratsbeschl\u00fcsse w\u00fcrden analog und automatisiert vertraglich umgesetzt und<br>weitergegeben;<br>weitergehende Themen wie Nutzungsintensit\u00e4t von Kfz in Baugebieten, Car-Sharing,<br>Nutzung bestimmter Energieversorgungsformen im Baugebiet o.\u00e4. k\u00f6nnen durch St\u00e4dtebauliche Planung<br>zwar mitgedacht und vorbereitet werden, dies jedoch i. d. R. nicht verbindlich geregelt und<br>gesetzlich gesichert, sondern nur per Hinweis;<br>in diesem Zusammenhang wurden allerdings bei den<br>gro\u00dffl\u00e4chigen Konversionsprojekten York und Oxford Kriterien und Elemente f\u00fcr das Thema Klimaschutz<br>in der Stadtplanung in besonderer Weise vorgedacht bzw. integriert. (\u00dc8-1516)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: -", "Die in 2013 angef\u00fchrten Arbeitsfelder werden \u2013 wie bisher mit Ausnahme des letzten Spiegelpunktes \u2013<br>bei laufenden Planungen durchgetragen und beachtet. Eine Beauftragung bzw. Bearbeitung des<br>Leitfadens ist aus fachlicher Sicht nach wie vor nicht sinnvoll und im Aufwand-Nutzen-Verh\u00e4ltnis in<br>keiner Weise zielf\u00fchrend. In der aktuellen personellen Situation w\u00e4re eine Bearbeitung in den mind.<br>mittelfristigen Arbeitspriorit\u00e4ten der Bauleitplanung und der St\u00e4dtebaulichen Planung zur<br>Wohnbaulandentwicklung (Baulandprogramm, Konversion, etc.) zudem nicht realistisch. Es wird in<br>Anbetracht dieser Bewertung und Situation weiterhin nicht empfohlen, die Ma\u00dfnahme einer<br>Neuaufstellung des Leitfadens aufrechtzuerhalten (siehe Begr\u00fcndung aus 2015/2016). Bei der Umsetzung<br>der st\u00e4dtebaulich wirksamen, gro\u00dffl\u00e4chigen Konversionsprojekte York und Oxford ist es Ziel, die<br>Kriterien und Elemente f\u00fcr das Thema Klimaschutz - neben anderen - in besonderer Weise in die<br>k\u00fcnftigen hochbaulichen und freir\u00e4umlichen Ausschreibungsverfahren zu integrieren: Neben der<br>Ber\u00fccksichtigung der qualitativen Standards der st\u00e4dtebaulichen Gestaltungsleitlinien wird sich die<br>Stadt daf\u00fcr einsetzen, dass<br>- Qualit\u00e4t, Funktionalit\u00e4t und Nachhaltigkeit innovativer<br>Mobilit\u00e4tskonzepte bzw. Ma\u00dfnahmen des Mobilit\u00e4tsmanagements<br>- Qualit\u00e4t, Funktionalit\u00e4t und<br>Flexibilit\u00e4t der halb\u00f6ffentlichen und privaten Freiraumgestaltung<br>- Integration und Erhaltung<br>bestehender, wertvoller Gr\u00fcnstrukturen, vor allem des erhaltenswerten Baumbestandes<br>- Qualit\u00e4t,<br>Funktionalit\u00e4t und Nachhaltigkeit innovativer energetischer Konzepte<br>- Qualit\u00e4t, Funktionalit\u00e4t<br>und Nachhaltigkeit innovativer Regenwasserbewirtschaftungsl\u00f6sungen<br> explizite<br>(Mit-)Beurteilungskriterien im Zusammenhang mit konzeptbezogenen Grundst\u00fccksvergaben auf den<br>Kasernenarealen werden. (\u00dc8-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: -", "B\u00fcrger-/Firmen-Klimafonds (\u00dc9)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 5", "Mit einem Fonds f\u00fcr lokale und internationale Klimaschutzprojekte soll B\u00fcrgern wie auch Unternehmen<br>in der Stadt M\u00fcnster eine Geldanlagem\u00f6glichkeit geboten werden, aus der heraus konkrete<br>Klimaschutzprojekte finanziert werden. (\u00dc9-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 5", "Zusammen mit dem Verein fairPla.net sollte ein B\u00fcrgerfond entwickelt werden. Nach ersten<br>vielversprechenden Gespr\u00e4chen teilte der Verein 2012 jedoch mit, dass er keine<br>Umsetzungsm\u00f6glichkeiten sieht. Die Stadtwerke M\u00fcnster haben im Rahmen ihrer Aktivit\u00e4ten B\u00fcrger-Fonds<br>f\u00fcr die Umsetzung von Anlagen zur Nutzung Erneuerbarer Energien (Photovoltaik und Windkraft)<br>aufgelegt und den B\u00fcrgern angeboten. Die Anteile waren jeweils in k\u00fcrzester Zeit vergriffen.<br>(\u00dc9-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 5", "Ein B\u00fcrger-/Firmen-Klima-Fonds konnte bislang nicht initiiert werden. Die Stadtwerke M\u00fcnster haben<br>eine B\u00fcrgergenossenschaft \u201eM\u00fcnster Energie\u201c gegr\u00fcndet, um B\u00fcrgeranlagen zur Nutzung erneuerbarer<br>Energien in der Stadt umzusetzen. Der Verein fairPla.net konnte verschiedene Projekte mit der ev.<br>Kirche und dem Studentenwerk mit B\u00fcrgerbeteiligung umsetzen. (\u00dc9-1516)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: 5", "Kein neuer Sachstand (\u00dc9-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 5", "Beirat f\u00fcr Klimaschutz (\u00dcneu1)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (4)", "Einrichtung eines Beirates f\u00fcr Klimaschutz ist beschlossen worden. (\u00dcneu1-Plan)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: (4)", "Mit Ratsbeschluss vom 21.09.2011 wurde der Beirat f\u00fcr Klimaschutz (V/0358/2011) eingerichtet und die<br>Mitglieder berufen. Der Beirat tagt viermal j\u00e4hrlich. (\u00dcneu1-13)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (4)", "Kein neuer Sachstand (\u00dcneu1-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (4)", "Kein neuer Sachstand (\u00dcneu1-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (4)", "Klimaschutzkonzept Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (\u00dcneu2)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (3)", "Die Verwaltung soll die Produktion klimasch\u00e4dlicher Gase durch die landwirtschaftl. Tierhaltung im<br>Stadtgebiet absch\u00e4tzen und pr\u00fcfen, ob weitere Umweltdaten f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung<br>abgebildet werden k\u00f6nnen. (\u00dcneu2-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (3)", "Um die Emissionen aus dem Sektor Landwirtschaft zu ermitteln, wurde eine quantitative Bilanz der<br>Emissionen von Treibhausgasen im Herbst 2012 in Auftrag gegeben. Neben einer aktuellen Bilanzierung<br>f\u00fcr das Jahr 2011 sollten auch r\u00fcckwirkende Bilanzen durchgef\u00fchrt werden und ein fortschreibbares<br>Bilanzierungstool auf Excel-Basis, mit dem zuk\u00fcnftig die Bilanzierung durch die Stadt erfolgen kann,<br>erstellt werden. Die Ergebnisse werden Mitte 2013 vorliegen. (\u00dcneu2-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: (3)", "Der Anteil des Landwirtschaftssektors an den Gesamtemissionen der Stadt M\u00fcnster ist mit rd. 3 %<br>vergleichsweise gering und liegt deutlich unter dem Anteil der deutschen Landwirtschaft an der<br>nationalen Gesamtemission von 7,5 %. Zur\u00fcckzuf\u00fchren ist dies in erster Linie auf die urbane Struktur<br>der Stadt M\u00fcnster. Gegen\u00fcber dem Jahr 1990 konnten 17% der Emissionen in M\u00fcnster im Bereich der<br>Landwirtschaft eingespart werden. Aufgrund des geringen Anteils an den Gesamtemissionen wurden<br>bislang keine weiteren Konzepte f\u00fcr diesen Sektor erstellt. (\u00dcneu2-1516)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: (3)", "Kein neuer Sachstand (\u00dcneu2-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (3)", "Heizstrahlerverbot Au\u00dfengastronomie (\u00dcneu3)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Au\u00dfengastronomiefl\u00e4chen sollen nur noch unter der Bedingung des Verzichtes von Heizpilzen,<br>Infrarotstrahlern usw. genehmigt werden. Auch bei bereits bestehenden Vertr\u00e4gen werden die Betreiber<br>um eine Selbstverpflichtung gebeten (\u00dcneu3-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Mit dem Handlungskonzept 2020 wurde der Verzicht von Heizpilzen, Infrarotstrahlern, usw. beschlossen<br>(V/0592/2010 + V/0592/2010/E1). Bei der Genehmigung von Au\u00dfengastronomiefl\u00e4chen auf \u00f6ffentlichen<br>Fl\u00e4chen wird der Beschluss konsequent umgesetzt. Bei den wenigen st\u00e4dtischen Privatfl\u00e4chen wird der<br>Ratsbeschluss bei Neuvermietungen ebenfalls seit 2011 umgesetzt. Bei bestehenden Vertr\u00e4gen gilt die<br>Genehmigung zum Aufstellen von Tischen und St\u00fchlen \u00fcberwiegend nicht in den Wintermonaten und / oder<br>Heizpilze o.\u00e4. werden nicht verwendet. Bei 2 Vertragsverh\u00e4ltnissen bestehen langfristige Bindungen,<br>die zurzeit nicht k\u00fcndbar sind. Eine Selbstverpflichtung wurde von den betroffenen P\u00e4chtern<br>abgelehnt. Bei einem Neuabschluss sollen die Vertr\u00e4ge entsprechend angepasst werden.<br>(\u00dcneu3-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Die Ma\u00dfnahme wird weiterhin konsequent umgesetzt. (\u00dcneu3-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Die Ma\u00dfnahme wird weiterhin konsequent umgesetzt. (\u00dcneu3-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3"], "ids": ["\u00dc", "\u00dc1", "\u00dc1-Plan", "\u00dc1-13", "\u00dc1-1516", "\u00dc1-1718", "\u00dc2", "\u00dc2-Plan", "\u00dc2-13", "\u00dc2-1516", "\u00dc2-1718", "\u00dc3", "\u00dc3-Plan", "\u00dc3-13", "\u00dc3-1516", "\u00dc3-1718", "\u00dc4", "\u00dc4-Plan", "\u00dc4-13", "\u00dc4-1516", "\u00dc4-1718", "\u00dc5", "\u00dc5-Plan", "\u00dc5-13", "\u00dc5-1516", "\u00dc5-1718", "\u00dc6", "\u00dc6-Plan", "\u00dc6-13", "\u00dc6-1516", "\u00dc6-1718", "\u00dc7", "\u00dc7-Plan", "\u00dc7-13", "\u00dc7-1516", "\u00dc7-1718", "\u00dc8", "\u00dc8-Plan", "\u00dc8-13", "\u00dc8-1516", "\u00dc8-1718", "\u00dc9", "\u00dc9-Plan", "\u00dc9-13", "\u00dc9-1516", "\u00dc9-1718", "\u00dcneu1", "\u00dcneu1-Plan", "\u00dcneu1-13", "\u00dcneu1-1516", "\u00dcneu1-1718", "\u00dcneu2", "\u00dcneu2-Plan", "\u00dcneu2-13", "\u00dcneu2-1516", "\u00dcneu2-1718", "\u00dcneu3", "\u00dcneu3-Plan", "\u00dcneu3-13", "\u00dcneu3-1516", "\u00dcneu3-1718"], "insidetextfont": {"size": 75}, "labels": ["<b>\u00dcbergreifend</b> (\u00dc)", "<b>Klimaschutzkoordination (Klenko) personell ausbauen</b> (\u00dc1)", "<b>geplant</b> (\u00dc1-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dc1-13)", "<b>Sachstand 2015/2016</b> (\u00dc1-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dc1-1718)", "<b>Klimaschutzfond zur Finanzierung eines Teils der zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen und Projekte</b> (\u00dc2)", "<b>geplant</b> (\u00dc2-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dc2-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dc2-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dc2-1718)", "<b>Klima-Check von Ratsbeschl\u00fcssen</b> (\u00dc3)", "<b>geplant</b> (\u00dc3-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dc3-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dc3-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dc3-1718)", "<b>M\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz</b> (\u00dc4)", "<b>geplant</b> (\u00dc4-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dc4-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dc4-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dc4-1718)", "<b>Fortsetzung und Weiterentwicklung \u00d6ffentlichkeitsarbeit</b> (\u00dc5)", "<b>geplant</b> (\u00dc5-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dc5-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dc5-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dc5-1718)", "<b>Energieberatung ausbauen und differenzieren</b> (\u00dc6)", "<b>geplant</b> (\u00dc6-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dc6-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dc6-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dc6-1718)", "<b>Klimaschutz und Ver\u00e4nderung der Altersstruktur der Bev\u00f6lkerung</b> (\u00dc7)", "<b>geplant</b> (\u00dc7-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dc7-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dc7-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dc7-1718)", "<b>Klimaschutz in der Stadtplanung</b> (\u00dc8)", "<b>geplant</b> (\u00dc8-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dc8-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dc8-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dc8-1718)", "<b>B\u00fcrger-/Firmen-Klimafonds</b> (\u00dc9)", "<b>geplant</b> (\u00dc9-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dc9-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dc9-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dc9-1718)", "<b>Beirat f\u00fcr Klimaschutz</b> (\u00dcneu1)", "<b>geplant</b> (\u00dcneu1-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dcneu1-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dcneu1-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dcneu1-1718)", "<b>Klimaschutzkonzept Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung</b> (\u00dcneu2)", "<b>geplant</b> (\u00dcneu2-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dcneu2-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dcneu2-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dcneu2-1718)", "<b>Heizstrahlerverbot Au\u00dfengastronomie</b> (\u00dcneu3)", "<b>geplant</b> (\u00dcneu3-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (\u00dcneu3-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (\u00dcneu3-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (\u00dcneu3-1718)"], "marker": {"colors": ["#01873B", "#01873B", "white", "orange", "#01873B", "#01873B", "#AE1B1B", "white", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#01873B", "white", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#01873B", "#01873B", "white", "#01873B", "#01873B", null, "#01873B", "white", "#01873B", "#01873B", "#01873B", "#AE1B1B", "white", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "orange", "white", "#AE1B1B", "orange", "orange", "orange", "white", "orange", "orange", "orange", "#AE1B1B", "white", "orange", "orange", "#AE1B1B", "#01873B", "white", "#01873B", "#01873B", "#01873B", "#01873B", "white", "#01873B", "#01873B", "orange", "#01873B", "white", "orange", "#01873B", "#01873B"]}, "parents": [null, "\u00dc", "\u00dc1", "\u00dc1", "\u00dc1", "\u00dc1", "\u00dc", "\u00dc2", "\u00dc2", "\u00dc2", "\u00dc2", "\u00dc", "\u00dc3", "\u00dc3", "\u00dc3", "\u00dc3", "\u00dc", "\u00dc4", "\u00dc4", "\u00dc4", "\u00dc4", "\u00dc", "\u00dc5", "\u00dc5", "\u00dc5", "\u00dc5", "\u00dc", "\u00dc6", "\u00dc6", "\u00dc6", "\u00dc6", "\u00dc", "\u00dc7", "\u00dc7", "\u00dc7", "\u00dc7", "\u00dc", "\u00dc8", "\u00dc8", "\u00dc8", "\u00dc8", "\u00dc", "\u00dc9", "\u00dc9", "\u00dc9", "\u00dc9", "\u00dc", "\u00dcneu1", "\u00dcneu1", "\u00dcneu1", "\u00dcneu1", "\u00dc", "\u00dcneu2", "\u00dcneu2", "\u00dcneu2", "\u00dcneu2", "\u00dc", "\u00dcneu3", "\u00dcneu3", "\u00dcneu3", "\u00dcneu3"], "pathbar": {"visible": true}, "text": ["\u00dcbergreifend", "Klimaschutzkoordination (Klenko) personell ausbauen", "Die Klenko war mit 2 Stellen besetzt. Bei der Vielzahl der Themen und Anspr\u00fcche war eine deutliche<br>\u00dcberbelastung der Mitarbeiter zu verzeichnen und neue Projekte konnten nicht mehr in Angriff<br>genommen werden oder bestehende nicht mehr ausgebaut werden.", "Die Klenko ist nunmehr personell auf 4 Personen aufgestockt worden und das Arbeitsspektrum konnte<br>entsprechend dem Handlungskonzept 2020 ausgeweitet werden. Neue Themen wie die Klimaanpassung sollen<br>in Zukunft ebenfalls angegangen werden.", "Die Klenko ist im September 2016 durch zwei befristete Masterplanstellen (vier Jahre) aufgestockt<br>worden, so dass nunmehr insgesamt 6 Personalstellen zur Verf\u00fcgung stehen. Zwei Stellen sind auf<br>Grund von Mutterschutz und Umbesetzung der Mitarbeiter zurzeit (Mitte 2016 bis Anfang 2018)<br>unbesetzt (Themenbereiche \u201eBauen und Sanieren\u201c sowie \u201eGewerbe und Erneuerbare Energien\u201c).", "Seit Anfang 2018 sind alle 6 Personalstellen der Klenko besetzt. Zum September 2018 wird die Klenko<br>durch 1,5 Personalstellen im Bereich Klimaanpassung erg\u00e4nzt, wobei die Vollzeitstelle befristet<br>(max. drei Jahre) vom Bundesumweltministerium gef\u00f6rdert wird.", "Klimaschutzfond zur Finanzierung eines Teils der zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen und Projekte", "Zur Finanzierung eines Teils der zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen und Projekte soll ein Klimaschutzfond<br>eingerichtet werden. Finanzierung z.B. aus den Gewinnen der Stadtwerke M\u00fcnster sowie m\u00f6glichst<br>erg\u00e4nzend durch weitere Unternehmen in der Stadt M\u00fcnster.", "Auf Grund der angespannten Haushaltslage ist die Umsetzung eines Klimaschutzfonds zurzeit nicht<br>m\u00f6glich, da der n\u00f6tige Grundstock nicht gebildet werden kann.", "Kein neuer Sachstand", "Kein neuer Sachstand", "Klima-Check von Ratsbeschl\u00fcssen", "Systematik zur durchg\u00e4ngigen Pr\u00fcfung der Auswirkungen von Ratsbeschl\u00fcssen auf Klimaschutzstrategie<br>und Klimagasaussto\u00df.", "Das Projekt ist bislang noch nicht in Angriff genommen worden, da es im Rahmen der<br>Zust\u00e4ndigkeitsregelung f\u00fcr den Klimaschutz eingebunden werden soll. Die Umsetzung eines Klimacheck<br>f\u00fcr Ratsbeschl\u00fcsse sollte zur Erleichterung der Arbeit des Beirates f\u00fcr Klimaschutz beitragen.", "Kein neuer Sachstand", "Im Rahmen der Einf\u00fchrung der Anlage A zu allen Ratsvorlagen wird die Relevanz des Klimaschutzes als<br>Querschnittthema hervorgehoben werden. Dabei soll das Querschnittsthema im Sinne eines<br>Positivkatalogs erw\u00e4hnt werden, wenn der mit der Vorlage zu entscheidende Sachverhalt bzw. der<br>Bericht klimaschutzrelevante Aussagen trifft und dies f\u00fcr die Beschlussfassung und Entscheidung von<br>unmittelbarer und grunds\u00e4tzlicher Bedeutung und Relevanz ist.", "M\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz", "Aufbau eines stadtweiten Netzwerkes 'Allianz f\u00fcr Klimaschutz' mit gesellschaftlichen Akteuren aus<br>Wirtschaft, Handwerk, Dienstleistung., etc. zur Entwicklung und Umsetzung von Klimaschutzma\u00dfnahmen<br>in den Bereichen.", "Im Mai 2011 wurde die Allianz f\u00fcr Klimaschutz gegr\u00fcndet. Gleich zu Beginn traten 40 Unternehmen der<br>Allianz bei. Im zweiten Projektjahr konnte die Teilnehmerzahl auf 70 Unternehmen erh\u00f6ht werden. Die<br>Unternehmen, Institutionen und Verb\u00e4nde haben sich bisher in mehr als 45 Workshops und<br>Fachveranstaltungen getroffen und mit Hilfe externer Experten Ideen und Projekte f\u00fcr die Einsparung<br>von Energie in den Betrieben entwickelt. Der Fokus lag auf den Themenbereichen Sofortma\u00dfnahmen und<br>Mitarbeitermotivation, Energie-Controlling, Green IT, LED, Optimierung der Regelungstechnik, Solare<br>Eigenstromerzeugung, energieeffiziente K\u00e4ltetechnik und Mobilit\u00e4tsmanagement. Eine besondere Rolle<br>kommt den so genannten Klima-Paten zu. Sie definieren Ziele, treiben konkrete Projekte voran und<br>repr\u00e4sentieren die Allianz in der \u00d6ffentlichkeit. Dazu treffen sich Vertreter der Firmengruppe<br>Br\u00fcck, der Sahle Baubetreuungsgesellschaft mbH, der Westf\u00e4lischen Provinzial Versicherung AG, der<br>Kenersys GmbH, der Stadtwerke M\u00fcnster GmbH und des Batterieforschungsinstituts MEET der Universit\u00e4t<br>M\u00fcnster einmal j\u00e4hrlich mit Oberb\u00fcrgermeister, Verwaltungsspitze und Politik.", "Mittlerweile konnte die Teilnehmerzahl der Unternehmen auf mehr als 100 gesteigert werden. Neben den<br>Workshops, die dazu dienen, den Unternehmen das notwendige Fachwissen zu vermitteln, wurde eine<br>intensive \u00d6ffentlichkeitsarbeit umgesetzt. Das Marketingkonzept, bei dem die Unternehmen<br>unterschiedliche Module beauftragen konnten, hat u.a. folgende Bausteine enthalten: Imagefilm,<br>Klimanews (Auflagenst\u00e4rke rund 55.000 St\u00fcck als Zeitungsbeilage), Buswerbung f\u00fcr 1 Jahr auf<br>Stadtwerke-Bussen, Plakatwerbung, Pressemitteilungen. Die Intensivierung der \u00d6ffentlichkeitsarbeit<br>hat zu einer deutlichen St\u00e4rkung der Au\u00dfenwirkung sowohl des Projektes als auch der teilnehmenden<br>Unternehmen gef\u00fchrt. In den Jahren von 2013 bis 2016 haben j\u00e4hrlich Koordinierungstreffen<br>stattgefunden, um auf die W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse der Unternehmen einzugehen, die Inhalte<br>zielgerichtet zu steuern und weiter zu verfolgen. Eine Abfrage im Jahr 2016 durch das beauftrage<br>Unternehmen Gertec GmbH, dass seit der Gr\u00fcndung des Netzwerkes die Umsetzung des Projektes<br>begleitet, konnte aufzeigen, dass die Unternehmen mit den Angeboten sehr zufrieden gewesen sind und<br>dabei besonders die flexiblen inhaltlichen, auf aktuelle Entwicklungen bezogenen Angebote und den<br>Austausch untereinander sehr Wert sch\u00e4tzen.", "Die Zahl der Mitglieder im Netzwerk M\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz liegt weiterhin bei \u00fcber 100<br>Unternehmen, wobei der zentrale Fokus des Netzwerks nach wie vor auf die Realisierung von Ma\u00dfnahmen<br>und Projekten innerhalb der Unternehmen gesetzt wird. Dazu haben sich insbesondere die regelm\u00e4\u00dfig<br>durch die Stadt M\u00fcnster angebotenen fachlichen Workshops etabliert, die immer in einer Kombination<br>aus Fachwissen und konkreten praxisnahen Beispielen die Teilnehmer motivieren und anregen derartige<br>Ma\u00dfnahmen und Projekte auch im eigenen Unternehmen umzusetzen. Ein besonderer Fokus wurde im Jahr<br>2017 auf das Thema Mobilit\u00e4t mit dem Schwerpunkt Elektromobilit\u00e4t gelegt. Im Bereich der<br>\u00d6ffentlichkeitsarbeit erscheint j\u00e4hrlich die Klimanews (Auflagenst\u00e4rke rund 55.000 St\u00fcck als<br>Zeitungsbeilage), in der die beteiligten Unternehmen die M\u00f6glichkeit haben ihre erfolgreichen<br>Klimaschutzma\u00dfnahmen der \u00d6ffentlichkeit zu pr\u00e4sentieren. Neben den technischen energetischen<br>Einsparpotentialen ist im Fr\u00fchjahr 2018 der Schwerpunkt auf eher verhaltensorientierte Ans\u00e4tze zum<br>Klimaschutz gelegt worden. Dabei stand die Verbindung von Klimaschutz und Mitarbeitermotivation<br>(Attraktivit\u00e4t des Arbeitgebers) im Fokus. Themen waren Klimaschutz am Arbeitsplatz<br>(B\u00fcroausstattung), Klimaschutz und Ern\u00e4hrung sowie Klimaschutz und Mobilit\u00e4t (Vermeidung von Wegen,<br>Home Office, etc.). Die konstante Beteiligung der Unternehmen an den Veranstaltungen, eine geringe<br>Fluktuation im Netzwerk und die R\u00fcckmeldung aus regelm\u00e4\u00dfigen pers\u00f6nlichen Beratungsgespr\u00e4chen durch<br>das beauftrage Beratungsb\u00fcro und der Stadt M\u00fcnster zeigen, dass die Kooperation zwischen den<br>beteiligten Unternehmen und der Stadt M\u00fcnster in dieser Form sehr gut funktioniert.", "Fortsetzung und Weiterentwicklung \u00d6ffentlichkeitsarbeit", "Die guten Aktivit\u00e4ten in M\u00fcnster sollen beibehalten und weiter erg\u00e4nzt werden, z.B. Energiestadtplan<br>M\u00fcnster ausbauen oder \u00fcbergreifender Claim f\u00fcr Klimaschutzprojekte", "Die \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr den Klimaschutz ist intensiviert und ausgebaut worden, wobei die<br>Grundlagen in der Beschlussvorlage V/0234/2011 - Fortsetzung und Weiterentwicklung<br>\u00d6ffentlichkeitsarbeit dargestellt worden sind. Insbesondere sind folgende Projekte umgesetzt<br>worden:<br>1. \u201eM\u00fcnster packt \u0301s! Der B\u00fcrgerpakt f\u00fcr Klimaschutz\u201c ist weiter entwickelt worden. Seit<br>Mai 2011 wurden 6 neue Kooperationspartner hinzugewonnen und in 19 verschiedenen Aktionen (z.B.<br>Infost\u00e4nde auf der Messe Bauen und Wohnen; Hafenfest; Kampagne mit einer B\u00e4ckerei, Interkulturelles<br>Fest; Sommerfest Kinderhaus mit Einbindung einkommensschwacher Haushalte, ...) wurden weitere 1.000<br>B\u00fcrgerpakt-Teilnehmer gewonnen. F\u00fcr das Jahr 2013 ist der Schwerpunkt auf Studierende gelegt<br>worden.<br>2. Das \u201eKlimasparbuch\u201c, ein Ratgeber und Gutscheinbuch zum Klimaschutz im Alltag, wurde<br>in einer Auflagenh\u00f6he von 10.000 Exemplaren in M\u00fcnster \u00fcber den Buchhandel verkauft oder als Pr\u00e4sent<br>im Rahmen von verschiedenen Aktionen (auch der Stadtwerke) abgegeben.<br>3. Eine eigene Seite im<br>Internet www.klima.muenster.de wurde eingerichtet und wird regelm\u00e4\u00dfig mit aktuellen Informationen<br>zum Thema \u201eB\u00fcrgerpakt f\u00fcr Klimaschutz\u201c, \u201eAllianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c und \u201eBauen und Sanieren\u201c best\u00fcckt.<br>Auch eine Facebook - Seite wurde eingerichtet, wobei eine positive Verstetigung noch nicht erreicht<br>worden ist.<br>4. Viele Anregungen aus der Beschlussvorlage wurden aufgegriffen, wie die Beteiligung<br>am Veggietag, die Umsetzung des Solarchecks und die Beteiligung an vielen Aktionen.", "Die \u00d6ffentlichkeitsarbeit ist in den letzten Jahren weiter intensiviert worden, insbesondere f\u00fcr<br>\u201eM\u00fcnster packts! Der B\u00fcrgerpakt f\u00fcr Klimaschutz\u201c, \u201eM\u00fcnsters Allianz f\u00fcr Klimaschutz\u201c sowie die<br>Bereiche Bauen und Sanieren sowie Erneuerbare Energien. Dabei wurden nicht nur themenspezifische<br>Ausstellungen, Kampagnen und Beratungen angeboten sondern auch eine wirksame \u00d6ffentlichkeitsarbeit<br>mit Plakaten, Anzeigen, Buswerbung, etc. durchgef\u00fchrt. Ein eigenes Layout f\u00fcr den Klimaschutz in<br>M\u00fcnster hat zur deutlichen Erkennung des Klimaschutzes in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung gef\u00fchrt. F\u00fcr<br>die Entwicklung des Masterplans 100% Klimaschutz ist die Dachmarke mit dem Motto \u201eM\u00fcnster<br>Klimaschutz 2050\u201c angepasst worden und wird seit Oktober 2016 offensiv in die B\u00fcrgerschaft getragen,<br>um eine breite \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr das Thema im Rahmen der Beteiligungsphase zur Erarbeitung des<br>Masterplans zu erhalten und sp\u00e4ter Ma\u00dfnahmen zielgerichtet zu bewerben und umzusetzen.", "Die Dachmarke \u201eM\u00fcnster Klimaschutz 2050\u201c hat sich als zentrale qualitative Wiedererkennungsmarke zum<br>Klimaschutz in M\u00fcnster weitestgehend etabliert. Insbesondere in Verbindung mit dem neuen st\u00e4dtischen<br>CD konnte ein einheitliches und medienwirksames Ansprachekonzept f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit entwickelt<br>werden. Damit werden die unterschiedlichen Zielgruppen (Hausbesitzer, Haushalte, Unternehmen, etc.)<br>zielgruppenspezifisch im einheitlichen Design zu den verschiedenen Themen und Kampagnen mit einer<br>Vielfalt an unterschiedlichen Medien (von Plakaten, \u00fcber Pressemitteilungen, Anzeigen, Buswerbung,<br>bis zur Pr\u00e4senz im Internet und den sozialen Medien) angesprochen. Neben den verschiedenen Medien<br>wurde im Jahr 2018 wieder verst\u00e4rkt auch die pers\u00f6nliche Pr\u00e4senz bei Veranstaltungen und Festen in<br>der Stadt erh\u00f6ht, um die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr den gemeinsamen Klimaschutz-Prozess zu gewinnen.<br>In den Jahren 2017 und 2018 wurde die Klimaschutzkampagne \u201eM\u00fcnster packts! Der B\u00fcrgerpakt f\u00fcr<br>Klimaschutz\u201c evaluiert und weiterentwickelt. 2018 startete die Weiterentwicklung unter dem Titel<br>\u201eM\u00fcnsters KlimaMischpoke\u201c. Der inhaltliche Schwerpunkt liegt weiterhin auf kleinen<br>Klimaschutzma\u00dfnahmen im Alltag, die aber in der Summe \u2013 und in der Gemeinschaft \u2013 einen wichtigen<br>Beitrag zu den st\u00e4dtischen Klimaschutzzielen leisten. Die Verbindung aus Elementen von Massematte<br>als lokaler M\u00fcnster-Bezug mit einem Schwerpunkt auf eine Mitmachkampagne, bei der Menschen nicht nur<br>informiert werden, sondern zur aktiven Teilnahme an der Kampagne motiviert werden, bilden den Kern<br>der Kampagne. Sie wird im Jahr 2019 fortgesetzt.", "Energieberatung ausbauen und differenzieren", "Energie-/Umweltberatung der Stadt (ganztags statt halbtags) und der Verbraucherzentrale werden<br>weiter ausgebaut.", "Ein Ausbau der Energie-/Umweltberatung ist nicht umgesetzt worden. Insgesamt konnte eine halbe<br>Personalstelle f\u00fcr die Energie-/Umweltberatung auf der Grundlage des Handlungskonzeptes erhalten<br>werden.", "Kein neuer Sachstand", "Kein neuer Sachstand", "Klimaschutz und Ver\u00e4nderung der Altersstruktur der Bev\u00f6lkerung", "Ver\u00e4nderung in der Altersstruktur erfordert auch Ver\u00e4nderungen im baul. Bereich, z.B. altersgerechte<br>oder barrierefreie Wohnungen, dabei Chancen f\u00fcr den Klimaschutz nutzen", "Im Rahmen des Projektes \u201eAltbauNeu\u201c in Zusammenarbeit mit der Energieagentur NRW und anderen St\u00e4dten<br>in NRW wird das Thema in Zusammenhang mit der Geb\u00e4udesanierung betrachtet und soll zuk\u00fcnftig st\u00e4rker<br>in die Beratung eingebracht werden. Der Zubau an altengerechten bzw. barrierefreien Wohnungen ist<br>auch Teil der \u00dcberlegungen im Handlungskonzept Wohnen, das derzeit von der Verwaltung erarbeitet<br>wird.", "m Rahmen des Projektes \u201eAltbauNeu\u201c wurden Handlungsans\u00e4tze f\u00fcr die Nutzung von Synergien bei der<br>altersgerechten Sanierung mit der energetischen Sanierung herausgearbeitet, die im Rahmen des<br>Netzwerkes \u201eAltbauPartner Handwerk\u201c besprochen wurden und dort in die Sanierungsberatung aufgenommen<br>wurden. D.h. aktiv die Chancen bei der altersgerechten Sanierung nutzen und auf die M\u00f6glichkeiten<br>der energetischen Sanierung verst\u00e4rkt hinweisen. Auch im Handlungskonzept Wohnen, das im April 2014<br>vom Rat der Stadt M\u00fcnster beschlossen wurde, spielt der altersgerechte oder barrierefreie<br>Wohnungsbau eine wichtige Rolle und ist damit Bestandteil der weiteren Entwicklungsstrategie der<br>Stadt.", "Kein neuer Sachstand", "Klimaschutz in der Stadtplanung", "Der Leitfaden \u201eEnergiegerechte Bauleitplanung\u201c soll aktualisiert werden, insbesondere im Hinblick<br>auf die Gestaltung st\u00e4dtebaul. Vertr\u00e4ge, die neuen Aspekte der EnEV 2009, des EEW\u00e4rme-Gesetzes sowie<br>des Projekt \u201e100 Klimaschutzsiedlungen in NRW. (erg\u00e4nzend dazu: Antrag der SPD-Fraktion vom<br>15.9.2008: A-R/0047/2008)\"", "Die Beauftragung bzw. Bearbeitung eines Leitfadens konnte kapazit\u00e4tsbedingt und in Priorit\u00e4t zu<br>anderen konkreten Planungsprojekten noch nicht angegangen werden. Gleichwohl kann der Sachstand<br>inhaltlich wie folgt dargestellt werden:<br>- energetischen Baukonzepten stehen, nach wie vor und<br>wie seit Jahren, keinerlei \u00f6ffentlich-rechtliche Vorschriften in Festsetzungen von Bebauungspl\u00e4nen<br>bei Neuplanungen entgegen;<br>- st\u00e4dtebauliche Aspekte des Klimaschutzes werden nach wie vor<br>fr\u00fchzeitig im Planungsprozess durch Einspeisung der entsprechenden Aspekte in Wettbewerbsverfahren<br>ber\u00fccksichtigt, auch in Verfahren Dritter;<br>- im Rahmen von Antr\u00e4gen auf Bauleitplanung und zu<br>neuen st\u00e4dtebaulichen Konzepten wird dem ASSVW regelm\u00e4\u00dfig ein st\u00e4dtebaulicher Klima-Check als<br>erg\u00e4nzende Basis seiner Entscheidung vorgelegt; dieser enth\u00e4lt oftmals Empfehlungen der<br>Stadtplanung, die vorliegenden Bebauungskonzepte energetisch zu optimieren (Kompaktheit,<br>Ausrichtung, Abst\u00e4nde, Dachfl\u00e4chen);<br>- eigene st\u00e4dtische st\u00e4dtebauliche Konzepte werden unter dem<br>Focus o.g. st\u00e4dtebaulich wirksamer klimatischer Aspekte gepr\u00fcft und optimiert;<br>- f\u00fcr Sommer 2013<br>ist eine Vorlage zur Energieeffizienz von Geb\u00e4uden im Zusammenhang mit Fragen des Stadtbildes<br>geplant, die sich i.S. einer Handreichung an die B\u00fcrgerschaft, Investoren, Architekten und Planung<br>wendet.", "Eine Beauftragung bzw. Bearbeitung des Leitfadens ist aus analogen Gr\u00fcnden wie bereits 2013 nicht<br>erfolgt. Die Bearbeitung ist auch weiterhin den Arbeitspriorit\u00e4ten der Bauleitplanung und der<br>St\u00e4dtebaulichen Planung zur Wohnbaulandentwicklung unterzuordnen. Die bereits in 2013 als Sachstand<br>angef\u00fchrten Arbeitsfelder werden - mit Ausnahme des letzten Spiegelpunktes \u2013 bei laufenden Planungen<br>voll ber\u00fccksichtigt bzw. angewandt. Es wird in Anbetracht dieser Situation nicht empfohlen, die<br>Ma\u00dfnahme einer Neuaufstellung des Leitfadens aufrechtzuerhalten, da <br>Kosten, Aufwand und Nutzen<br>hier aus der fachlichen Betrachtung in keinem guten Verh\u00e4ltnis stehen: ein/der Leitfaden wird weder<br>absolute Vorgaben machen sollen, noch k\u00f6nnen;<br>durch den konkreten St\u00e4dtebaulichen Entwurf<br>wirklich beeinflussbare klimatische Ziele (kurze Wege, Dichte, Kompaktheit,<br>Kubatur/Dachform/Geb\u00e4udeausrichtung/Optionen f\u00fcr passive Energienutzung etc. ) seit Jahren<br>selbstverst\u00e4ndliches Entwurfs- und Beurteilungshandwerkszeug in der Stadtplanung sind;<br>die o.g.<br>Kriterien sind jedoch auch nicht absolut: sie stehen auf gleicher Stufe zu ebenso wichtigen<br>baugebietskonfigurierenden st\u00e4dtebaulichen Anforderungen wie Stadtraumbildung, kommunikative,<br>gemeinschaftsorientierte und nutzungsfunktionale Ziele, Aufgreifen und Fortf\u00fchren bestehender<br>st\u00e4dtebaulicher Strukturen etc. und sie unterliegen somit der Abw\u00e4gung \u2013 eine prim\u00e4r oder<br>ausschlie\u00dflich kompakte oder s\u00fcdorientierte Geb\u00e4udeausrichtung oder Dachform ist insofern f\u00fcr die<br>st\u00e4dtebaulich gewachsene Struktur und das Stadtbild M\u00fcnsters in keiner Weise zu empfehlen und<br>vertr\u00e4glich ;<br>die Anregungswirkung eines Leitfadens f\u00fcr private Bauherren beschr\u00e4nkt sich<br>insofern in erster Linie beispielgebend auf Positivbausteine f\u00fcr das konkrete<br>Bauvorhaben;<br>hierf\u00fcr bestehen in Literatur wie im fachlichen Bereich des Internet ausreichende<br>Untersuchungen und Leitf\u00e4den zu st\u00fctzenden technischen L\u00f6sungen, deren Umsetzung und zum Teil auch<br>F\u00f6rderung - die Stadt hat es im Themenfeld der Stadtplanung/Bauleitplanung objektbezogen nicht in<br>der Hand (Ausnahme: eigene kommunale Bauvorhaben), bauliche Strategien, Vorgaben oder Techniken mit<br>Ausnahme der W\u00e4rmed\u00e4mmstandards (V/0675/2011) weiterzugeben und einzufordern, sofern hierf\u00fcr keine<br>gesetzlichen Grundlagen bestehen;<br>in den die Bauleitplanung flankierenden \u00f6ffentlich rechtlichen<br>Vertr\u00e4gen werden die kommunalen Energie(d\u00e4mm)standards wie aktuelle Ratsbeschlusslage (V/0675/2011)<br>1:1 seit den 90er Jahren als klare Ma\u00dfgabe f\u00fcr die Geb\u00e4udeerstellung an Dritte weitergegeben<br>(aktuell EnEV 2009 minus 35%) \u2013 modifizierende bzw. aktualisierende oder weitergehende<br>Ratsbeschl\u00fcsse w\u00fcrden analog und automatisiert vertraglich umgesetzt und<br>weitergegeben;<br>weitergehende Themen wie Nutzungsintensit\u00e4t von Kfz in Baugebieten, Car-Sharing,<br>Nutzung bestimmter Energieversorgungsformen im Baugebiet o.\u00e4. k\u00f6nnen durch St\u00e4dtebauliche Planung<br>zwar mitgedacht und vorbereitet werden, dies jedoch i. d. R. nicht verbindlich geregelt und<br>gesetzlich gesichert, sondern nur per Hinweis;<br>in diesem Zusammenhang wurden allerdings bei den<br>gro\u00dffl\u00e4chigen Konversionsprojekten York und Oxford Kriterien und Elemente f\u00fcr das Thema Klimaschutz<br>in der Stadtplanung in besonderer Weise vorgedacht bzw. integriert.", "Die in 2013 angef\u00fchrten Arbeitsfelder werden \u2013 wie bisher mit Ausnahme des letzten Spiegelpunktes \u2013<br>bei laufenden Planungen durchgetragen und beachtet. Eine Beauftragung bzw. Bearbeitung des<br>Leitfadens ist aus fachlicher Sicht nach wie vor nicht sinnvoll und im Aufwand-Nutzen-Verh\u00e4ltnis in<br>keiner Weise zielf\u00fchrend. In der aktuellen personellen Situation w\u00e4re eine Bearbeitung in den mind.<br>mittelfristigen Arbeitspriorit\u00e4ten der Bauleitplanung und der St\u00e4dtebaulichen Planung zur<br>Wohnbaulandentwicklung (Baulandprogramm, Konversion, etc.) zudem nicht realistisch. Es wird in<br>Anbetracht dieser Bewertung und Situation weiterhin nicht empfohlen, die Ma\u00dfnahme einer<br>Neuaufstellung des Leitfadens aufrechtzuerhalten (siehe Begr\u00fcndung aus 2015/2016). Bei der Umsetzung<br>der st\u00e4dtebaulich wirksamen, gro\u00dffl\u00e4chigen Konversionsprojekte York und Oxford ist es Ziel, die<br>Kriterien und Elemente f\u00fcr das Thema Klimaschutz - neben anderen - in besonderer Weise in die<br>k\u00fcnftigen hochbaulichen und freir\u00e4umlichen Ausschreibungsverfahren zu integrieren: Neben der<br>Ber\u00fccksichtigung der qualitativen Standards der st\u00e4dtebaulichen Gestaltungsleitlinien wird sich die<br>Stadt daf\u00fcr einsetzen, dass<br>- Qualit\u00e4t, Funktionalit\u00e4t und Nachhaltigkeit innovativer<br>Mobilit\u00e4tskonzepte bzw. Ma\u00dfnahmen des Mobilit\u00e4tsmanagements<br>- Qualit\u00e4t, Funktionalit\u00e4t und<br>Flexibilit\u00e4t der halb\u00f6ffentlichen und privaten Freiraumgestaltung<br>- Integration und Erhaltung<br>bestehender, wertvoller Gr\u00fcnstrukturen, vor allem des erhaltenswerten Baumbestandes<br>- Qualit\u00e4t,<br>Funktionalit\u00e4t und Nachhaltigkeit innovativer energetischer Konzepte<br>- Qualit\u00e4t, Funktionalit\u00e4t<br>und Nachhaltigkeit innovativer Regenwasserbewirtschaftungsl\u00f6sungen<br> explizite<br>(Mit-)Beurteilungskriterien im Zusammenhang mit konzeptbezogenen Grundst\u00fccksvergaben auf den<br>Kasernenarealen werden.", "B\u00fcrger-/Firmen-Klimafonds", "Mit einem Fonds f\u00fcr lokale und internationale Klimaschutzprojekte soll B\u00fcrgern wie auch Unternehmen<br>in der Stadt M\u00fcnster eine Geldanlagem\u00f6glichkeit geboten werden, aus der heraus konkrete<br>Klimaschutzprojekte finanziert werden.", "Zusammen mit dem Verein fairPla.net sollte ein B\u00fcrgerfond entwickelt werden. Nach ersten<br>vielversprechenden Gespr\u00e4chen teilte der Verein 2012 jedoch mit, dass er keine<br>Umsetzungsm\u00f6glichkeiten sieht. Die Stadtwerke M\u00fcnster haben im Rahmen ihrer Aktivit\u00e4ten B\u00fcrger-Fonds<br>f\u00fcr die Umsetzung von Anlagen zur Nutzung Erneuerbarer Energien (Photovoltaik und Windkraft)<br>aufgelegt und den B\u00fcrgern angeboten. Die Anteile waren jeweils in k\u00fcrzester Zeit vergriffen.", "Ein B\u00fcrger-/Firmen-Klima-Fonds konnte bislang nicht initiiert werden. Die Stadtwerke M\u00fcnster haben<br>eine B\u00fcrgergenossenschaft \u201eM\u00fcnster Energie\u201c gegr\u00fcndet, um B\u00fcrgeranlagen zur Nutzung erneuerbarer<br>Energien in der Stadt umzusetzen. Der Verein fairPla.net konnte verschiedene Projekte mit der ev.<br>Kirche und dem Studentenwerk mit B\u00fcrgerbeteiligung umsetzen.", "Kein neuer Sachstand", "Beirat f\u00fcr Klimaschutz", "Einrichtung eines Beirates f\u00fcr Klimaschutz ist beschlossen worden.", "Mit Ratsbeschluss vom 21.09.2011 wurde der Beirat f\u00fcr Klimaschutz (V/0358/2011) eingerichtet und die<br>Mitglieder berufen. Der Beirat tagt viermal j\u00e4hrlich.", "Kein neuer Sachstand", "Kein neuer Sachstand", "Klimaschutzkonzept Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung", "Die Verwaltung soll die Produktion klimasch\u00e4dlicher Gase durch die landwirtschaftl. Tierhaltung im<br>Stadtgebiet absch\u00e4tzen und pr\u00fcfen, ob weitere Umweltdaten f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung<br>abgebildet werden k\u00f6nnen.", "Um die Emissionen aus dem Sektor Landwirtschaft zu ermitteln, wurde eine quantitative Bilanz der<br>Emissionen von Treibhausgasen im Herbst 2012 in Auftrag gegeben. Neben einer aktuellen Bilanzierung<br>f\u00fcr das Jahr 2011 sollten auch r\u00fcckwirkende Bilanzen durchgef\u00fchrt werden und ein fortschreibbares<br>Bilanzierungstool auf Excel-Basis, mit dem zuk\u00fcnftig die Bilanzierung durch die Stadt erfolgen kann,<br>erstellt werden. Die Ergebnisse werden Mitte 2013 vorliegen.", "Der Anteil des Landwirtschaftssektors an den Gesamtemissionen der Stadt M\u00fcnster ist mit rd. 3 %<br>vergleichsweise gering und liegt deutlich unter dem Anteil der deutschen Landwirtschaft an der<br>nationalen Gesamtemission von 7,5 %. Zur\u00fcckzuf\u00fchren ist dies in erster Linie auf die urbane Struktur<br>der Stadt M\u00fcnster. Gegen\u00fcber dem Jahr 1990 konnten 17% der Emissionen in M\u00fcnster im Bereich der<br>Landwirtschaft eingespart werden. Aufgrund des geringen Anteils an den Gesamtemissionen wurden<br>bislang keine weiteren Konzepte f\u00fcr diesen Sektor erstellt.", "Kein neuer Sachstand", "Heizstrahlerverbot Au\u00dfengastronomie", "Au\u00dfengastronomiefl\u00e4chen sollen nur noch unter der Bedingung des Verzichtes von Heizpilzen,<br>Infrarotstrahlern usw. genehmigt werden. Auch bei bereits bestehenden Vertr\u00e4gen werden die Betreiber<br>um eine Selbstverpflichtung gebeten", "Mit dem Handlungskonzept 2020 wurde der Verzicht von Heizpilzen, Infrarotstrahlern, usw. beschlossen<br>(V/0592/2010 + V/0592/2010/E1). Bei der Genehmigung von Au\u00dfengastronomiefl\u00e4chen auf \u00f6ffentlichen<br>Fl\u00e4chen wird der Beschluss konsequent umgesetzt. Bei den wenigen st\u00e4dtischen Privatfl\u00e4chen wird der<br>Ratsbeschluss bei Neuvermietungen ebenfalls seit 2011 umgesetzt. Bei bestehenden Vertr\u00e4gen gilt die<br>Genehmigung zum Aufstellen von Tischen und St\u00fchlen \u00fcberwiegend nicht in den Wintermonaten und / oder<br>Heizpilze o.\u00e4. werden nicht verwendet. Bei 2 Vertragsverh\u00e4ltnissen bestehen langfristige Bindungen,<br>die zurzeit nicht k\u00fcndbar sind. Eine Selbstverpflichtung wurde von den betroffenen P\u00e4chtern<br>abgelehnt. Bei einem Neuabschluss sollen die Vertr\u00e4ge entsprechend angepasst werden.", "Die Ma\u00dfnahme wird weiterhin konsequent umgesetzt.", "Die Ma\u00dfnahme wird weiterhin konsequent umgesetzt."], "textinfo": "label+text", "type": "treemap", "values": [4.17, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0]}],
                        {"margin": {"l": 10, "r": 10}, "template": {"data": {"bar": [{"error_x": {"color": "#2a3f5f"}, "error_y": {"color": "#2a3f5f"}, "marker": {"line": {"color": "#E5ECF6", "width": 0.5}}, "type": "bar"}], "barpolar": [{"marker": {"line": {"color": "#E5ECF6", "width": 0.5}}, "type": "barpolar"}], "carpet": [{"aaxis": {"endlinecolor": "#2a3f5f", "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "minorgridcolor": "white", "startlinecolor": "#2a3f5f"}, "baxis": {"endlinecolor": "#2a3f5f", "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "minorgridcolor": "white", "startlinecolor": "#2a3f5f"}, "type": "carpet"}], "choropleth": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "choropleth"}], "contour": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "contour"}], "contourcarpet": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "contourcarpet"}], "heatmap": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "heatmap"}], "heatmapgl": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "heatmapgl"}], "histogram": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "histogram"}], "histogram2d": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "histogram2d"}], "histogram2dcontour": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "histogram2dcontour"}], "mesh3d": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "mesh3d"}], "parcoords": [{"line": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "parcoords"}], "pie": [{"automargin": true, "type": "pie"}], "scatter": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatter"}], "scatter3d": [{"line": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatter3d"}], "scattercarpet": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattercarpet"}], "scattergeo": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattergeo"}], "scattergl": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattergl"}], "scattermapbox": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattermapbox"}], "scatterpolar": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterpolar"}], "scatterpolargl": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterpolargl"}], "scatterternary": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterternary"}], "surface": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "surface"}], "table": [{"cells": {"fill": {"color": "#EBF0F8"}, "line": {"color": "white"}}, "header": {"fill": {"color": "#C8D4E3"}, "line": {"color": "white"}}, "type": "table"}]}, "layout": {"annotationdefaults": {"arrowcolor": "#2a3f5f", "arrowhead": 0, "arrowwidth": 1}, "coloraxis": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "colorscale": {"diverging": [[0, "#8e0152"], [0.1, "#c51b7d"], [0.2, "#de77ae"], [0.3, "#f1b6da"], [0.4, "#fde0ef"], [0.5, "#f7f7f7"], [0.6, "#e6f5d0"], [0.7, "#b8e186"], [0.8, "#7fbc41"], [0.9, "#4d9221"], [1, "#276419"]], "sequential": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "sequentialminus": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]]}, "colorway": ["#636efa", "#EF553B", "#00cc96", "#ab63fa", "#FFA15A", "#19d3f3", "#FF6692", "#B6E880", "#FF97FF", "#FECB52"], "font": {"color": "#2a3f5f"}, "geo": {"bgcolor": "white", "lakecolor": "white", "landcolor": "#E5ECF6", "showlakes": true, "showland": true, "subunitcolor": "white"}, "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovermode": "closest", "mapbox": {"style": "light"}, "paper_bgcolor": "white", "plot_bgcolor": "#E5ECF6", "polar": {"angularaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "bgcolor": "#E5ECF6", "radialaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}}, "scene": {"xaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}, "yaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}, "zaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}}, "shapedefaults": {"line": {"color": "#2a3f5f"}}, "ternary": {"aaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "baxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "bgcolor": "#E5ECF6", "caxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}}, "title": {"x": 0.05}, "xaxis": {"automargin": true, "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": "", "title": {"standoff": 15}, "zerolinecolor": "white", "zerolinewidth": 2}, "yaxis": {"automargin": true, "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": "", "title": {"standoff": 15}, "zerolinecolor": "white", "zerolinewidth": 2}}}},
                        {"displayModeBar": false, "responsive": true}
                    )
                };
                
            </script>
        </div><div>
        
        
            <div id="422ebe92-1323-4bb2-941c-fef217a55c4d" class="plotly-graph-div" style="height:100%; width:100%;"></div>
            <script type="text/javascript">
                
                    window.PLOTLYENV=window.PLOTLYENV || {};
                    
                if (document.getElementById("422ebe92-1323-4bb2-941c-fef217a55c4d")) {
                    Plotly.newPlot(
                        '422ebe92-1323-4bb2-941c-fef217a55c4d',
                        [{"branchvalues": "remainder", "hoverinfo": "text", "hovertext": ["Bauen und Wohnen (B)<br>Priorit\u00e4t: 4.14<br>Potential: 2.5", "G\u00fctesiegel Geb\u00e4udesanierung (B1)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (3)", "Entwicklung eines G\u00fctesiegels Geb\u00e4udesanierung ist im Rahmen der Workshops f\u00fcr das<br>Klimaschutzkonzeptes als ein sehr wichtiges Instrument der Altbausanierung gesehen worden.<br>(B1-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (3)", "Das seit 1997 bestehende G\u00fctesiegel f\u00fcr vorbildlich sanierte Altbauten ist in 2012 novelliert und in<br>zwei Varianten (Standard und Premium) an die aktuellen Anforderungen der Energieeinsparverordnung<br>breitenwirksam angepasst worden. J\u00e4hrlich wiederkehrend k\u00f6nnen sich nunmehr Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer mit<br>dem nach der Sanierung ausgestellten Energieausweis f\u00fcr das Geb\u00e4udeg\u00fctesiegel der Stadt M\u00fcnster bis<br>Anfang September bewerben. In 2012 sind 55 Geb\u00e4udeg\u00fctesiegel vergeben worden. (B1-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: (3)", "Die Grundidee eines G\u00fctesiegels f\u00fcr gut sanierte Wohngeb\u00e4ude ist nach wie vor ein gutes und<br>wichtiges Instrument f\u00fcr die \u00f6ffentlichkeitswirksame Werbung zur Sanierung von Wohngeb\u00e4uden, jedoch<br>ist die Nachfrage durch m\u00f6gliche Bauherren - trotz intensiver Bewerbung in allen Medien und mit<br>einer Vielzahl an Multiplikatoren - eher gering. In 2013 sind 25, in 2014 sind 40 und in 2015 sind<br>30 G\u00fctesiegel vergeben worden (vorrangig an Antragsteller aus dem F\u00f6rderprogramm Altbausanierung und<br>Energieeinsparung der Stadt M\u00fcnster). In 2016 konnte auf Grund des Personalausfalls (vgl. \u00dc1) keine<br>Auszeichnung stattfinden. (B1-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (3)", "Auch im Jahr 2017 konnte auf Grund des Personalausfalls (vgl. \u00dc1) keine Auszeichnung stattfinden. In<br>2018 ist eine Auszeichnung f\u00fcr die vorangegangenen Jahre geplant. (B1-1718)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: (3)", "F\u00f6rderprogramm \u201eEnergieeinsparung und Altbausanierung\u201c (B2)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 5", "F\u00f6rderprogramm soll fortgef\u00fchrt werden. Wichtig ist ein hohes Budget, um Breitenwirkungen zu<br>erzielen. Zudem Weiterentwicklung z.B. Konzentration auf Au\u00dfenwandd\u00e4mmung, Innend\u00e4mmungsqualit\u00e4t,<br>Passivhauselemente, Hemmnis Denkmalschutz, Dachintegration von Solaranlagen (B2-Plan)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: 5", "Mit Ratsbeschluss zum Handlungskonzept 2020 (V/0592/2010 + V/0592/2010/E1) ist die Fortf\u00fchrung des<br>F\u00f6rderprogrammes mit einem Haushaltsvolumen von 350.000 Euro pro Jahr beschlossen worden. Im Rahmen<br>der Haushaltskonsolidierung 2012 wurden die Mittel f\u00fcr die Jahre 2013 bis 2017 auf jeweils 250.000<br>Euro reduziert. (B2-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 5", "Die Haushaltsmittel f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm sind im Jahr 2014 wieder auf 350.000 Euro aufgestockt<br>worden und betragen in folgenden Jahren:<br>2015 -> 400.000 Euro<br>2016 -> 425.000 Euro<br>2017 -><br>450.000 Euro<br>2018 -> 500.000 Euro<br>2019 -> 350.000 Euro<br>2020 -> 350.000 Euro<br>Der<br>j\u00e4hrliche F\u00f6rdertopf war teilweise bereits im Fr\u00fchjahr ausgesch\u00f6pft. Im Jahr 2015 sind F\u00f6rdermittel<br>in H\u00f6he von 125.000 Euro nicht abgerufen worden, da die bundesweite Negativpresse in Sachen<br>\u201eD\u00e4mmwahn\u201c auch in M\u00fcnster seine Wirkung gezeigt hat. Im Jahr 2016 sind jedoch wieder alle<br>F\u00f6rdermittel bis zum Jahresende abgerufen worden. Seit Mitte 2016 erfolgt die F\u00f6rderung von<br>Photovoltaikanlagen durch ein st\u00e4dtisches F\u00f6rderprogramm, welches in das F\u00f6rderprogramm<br>Altbausanierung und Energieeinsparung integriert worden ist (vgl. E6). (B2-1516)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: 5", "Aufgrund der stetigen Pressearbeit sind im Jahr 2017, wie auch im vorangegangenen Jahr, fast alle<br>F\u00f6rdermittel abgerufen worden. Lediglich 42.000 \u20ac sind nicht in Anspruch genommen worden. In 2018<br>sind bis Juli f\u00fcr die Altbausanierung bereits \u00fcber 300.000 \u20ac abgerufen worden. Im Rahmen der<br>Haushaltsberatungen 2018 sind die F\u00f6rdermittel f\u00fcr die folgenden Jahre nochmals aufgestockt<br>worden:<br>2019 -> 450.000 Euro<br>2020 -> 450.000 Euro<br>2021 -> 500.000 Euro<br>2022 -> 500.000<br>Euro (B2-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 5", "Konjunkturprogramm Klimaschutz \u2013 100 Geb\u00e4ude-Sanierungsprogramm (B3)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential:<br>(1)", "Erg\u00e4nzend zum F\u00f6rderprogramm Altbausanierung soll ein \u201eKonjunkturprogramm Klimaschutz\u201c f\u00fcr 100<br>Geb\u00e4ude, die vorbildlich und begleitet von \u00d6ffentlichkeitsarbeit optimal energetisch saniert werden,<br>aufgelegt werden. (B3-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Die Ma\u00dfnahmen \u201eKonjunkturprogramm Klimaschutz \u2013 100 Geb\u00e4udesanierungsprogramm\u201c beschr\u00e4nkt sich auf<br>das \u00f6ffentlichkeitswirksame Aufzeigen von Sanierungen sowohl in energetischer als auch in<br>wirtschaftlicher Hinsicht, was einen wichtigen Impuls f\u00fcr die B\u00fcrger zur Initiierung weiterer<br>Ma\u00dfnahmen in der Stadt darstellt. Nach Erarbeitung eines entsprechenden \u00d6ffentlichkeitskonzeptes<br>konnten bislang zwei Bauvorhaben \u00f6ffentlichkeitswirksam begleitet werden, die mit jeweils vier Vor-<br>Ort-Terminen von den B\u00fcrgern sehr gut angenommen wurden. Im Rahmen der Haushaltskonsolidierung 2012<br>wurden die Mittel in H\u00f6he von 30.000 Euro gestrichen. In diesem Jahr ist die einfache Begleitung von<br>zwei weiteren Bauvorhaben mit vorhandenen Mittel geplant. (B3-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential:<br>(1)", "In den Jahren 2014 \u2013 2016 sind j\u00e4hrlich zwei bis drei Bauvorhaben \u00f6ffentlichkeitswirksam mit jeweils<br>zwei Vor-Ort-Terminen umgesetzt worden. Die Besichtigungen der Baustellen sind von den B\u00fcrgern<br>weiterhin sehr gut angenommen worden und die positiven Impulse f\u00fcr die Aktivierung der<br>Sanierungst\u00e4tigkeit in M\u00fcnster konnten gesetzt werden. (B3-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Im Jahr 2017 konnten auf Grund des Personalausfalls (vgl. \u00dc1) keine Vor-Ort-Termine stattfinden. In<br>2018 sollen wieder zwei Bauvorhaben \u00f6ffentlichkeitswirksam begleitet und entsprechende Vor-Ort-<br>Termine sowohl f\u00fcr B\u00fcrger als auch f\u00fcr Fachpublikum (Wohnungswirtschaft) organsiert werden.<br>(B3-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Arbeitskreis Mieter/Vermieter (B4)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (2)", "Der Konflikt zwischen Mieter und Vermieter im Rahmen der Altbausanierung und Energieeinsparung ist<br>dauerhaft und k\u00f6nnte durch einen gezielten Projektansatz deutlich verbessert werden, um auch so<br>weitere Energieeinsparungen zu realisieren. (B4-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (2)", "Das Projekt ist bislang noch nicht in Angriff genommen worden. Es sollte im Rahmen der Allianz f\u00fcr<br>Klimaschutz aufgenommen werden, wurde von den beteiligten Unternehmen bislang aber noch nicht<br>ausgew\u00e4hlt. (B4-13)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (2)", "Kein neuer Sachstand (B4-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (2)", "Im Rahmen des F\u00f6rderprogrammes Kommunaler Klimaschutz NRW wird ab Oktober 2018 ein Modellprojekt zur<br>Beratung und Motivation von privaten \u201esemiprofessionellen\u201c Vermietern gestartet. Dabei werden die<br>Vermieter anhand von Modellsanierungen durch Vertreterinnen und Vertreter der Wohn- und Stadtbau in<br>den verschiedenen Handlungsfeldern geschult. Das Modellprojekt wird durch ein externes B\u00fcro<br>begleitet und dokumentiert. Diese Dokumentation soll in den folgenden Jahren als Grundlage zur<br>Verstetigung dieses Arbeitsfeldes dienen. (B4-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (2)", "Technikimpulse \u201eBauen\u201c sowie \u00d6ffentlichkeitsarbeit Bauen: Neue Bausteine (B5+6)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: (3)", "F\u00fcr einen Zeitraum von 2 -3 Jahren sollte jeweils ein bestimmter technischer Schwerpunkt, wie z.B.<br>hydraul. Abgleich von Heizungen, W\u00e4rmepumpe, L\u00fcftungsanlagen und Klimatisierung, kooperativ<br>vorangebracht werden. Eine verst\u00e4rkte \u00d6ffentlichkeitsarbeit kann hier zur Intensivierung der<br>Sanierungst\u00e4tigkeit f\u00fchren und dabei eine deutliche Wirkung auf die lokale Wirtschaft haben.<br>(B5+6-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Im Jahr 2011/12 wurde das Thema \u201eDie richtige Heizung f\u00fcr mein Haus\u201c in den Vordergrund gestellt.<br>Dazu wurde die erforderlichen Materialien wie Flyer, Brosch\u00fcre, Plakat, etc. erarbeitet und im<br>Herbst 2012 eine Themenkampagne mit Ausstellung, Vortr\u00e4gen und Beratungstagen im Cityshop und in den<br>Stadteilen angeboten. Erg\u00e4nzend wurde das Thema \u201eM\u00fcnsters Energiesparhaus\u201c \u00f6ffentlichkeitswirksam<br>aufbereitet und in die Beratungsinitiative eingebunden. In 2013 soll das Schwerpunktthema<br>L\u00fcftungsanlagen in Wohngeb\u00e4uden umgesetzt werden. (B5+6-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Die intensive \u00d6ffentlichkeitsarbeit zum Themenbereich Bauen und Sanieren ist in den Jahren 2013 bis<br>2016 von der Klenko erfolgreich fortgef\u00fchrt worden. In 2013 ist das Schwerpunktthema L\u00fcftungsanlagen<br>in Wohngeb\u00e4uden umgesetzt worden. In 2014 und 2016 das Thema \u201eAltbausanierung\u201c und in 2015 das Thema<br>\u201eNeubau\u201c. Dabei sind jeweils in Kampagnenwochen mit Ausstellungen, Beratungsangeboten und Vor-Ort-<br>Terminen teilweise stadtteilbezogen angeboten worden. (B5+6-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential:<br>(3)", "Im Jahr 2017 konnte auf Grund des Personalausfalls (vgl. \u00dc1) keine Kampagne stattfinden, es wurde<br>jedoch intensiv f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm Altbausanierung geworben. 2018 liegt der Themenschwerpunkt<br>weiterhin im Bereich der Altbausanierung mit den in B3 beschriebenen Baustellenbesichtigungen.<br>(B5+6-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Energie und Denkmalschutz (B7)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Aufbauend auf den erarbeiteten Materialien wird ein Vermittlungs- und Beratungsschwerpunkt zu diesem<br>Themenfeld durch spez. Beratung und \u00d6ffentlichkeitsarbeit angeboten. (B7-Plan)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: (1)", "Im Dezember 2012 ist das Hearing \u201eStadt und Klima\u201c zum Thema Altbausanierung mit unterschiedlichen<br>Sanierungsm\u00f6glichkeiten durchgef\u00fchrt worden, um aufzuzeigen, dass Sanierungen nicht zwingend eine<br>Ver\u00e4nderung der Fassade beinhalten m\u00fcssen. Im Hearing wurde auch das Thema erhaltenswerter oder<br>denkmalgesch\u00fctzter Geb\u00e4ude angesprochen. (B7-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Kein neuer Sachstand (B7-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Kein neuer Sachstand (B7-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Passivhausstandard in st\u00e4dt. Grundst\u00fccken (B8)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Der bisherige Niedrigenergiehausstandard, der durch die EnEV 2009 erreicht worden ist, sollte mit<br>dem Ziel des anspruchsvolleren Passivhausstandards schrittweise fortgeschrieben werden. Trotz<br>geringer Neubaut\u00e4tigkeit sollte M\u00fcnster seiner Vorreiterrolle weiterhin gerecht werden.<br>(B8-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Mit Ratsbeschluss vom 14.12.2011 (V/0675/2011 sowie V/0675/2011/E1) ist das sogenannte<br>\u201eEnergiesparhaus M\u00fcnster\u201c mit einer Unterschreitung des Transmissionsw\u00e4rmeverlustes von -35 %<br>gegen\u00fcber der Energieeinsparverordnung (EnEV) 2009 eingef\u00fchrt worden. Eine von der Verwaltung<br>vorgeschlagene Weiterentwicklung ab 2014 in Richtung Passivhausstandard wurde nicht beschlossen. Ein<br>Hearing zur Vorbereitung der Einf\u00fchrung eines Passivhausstandards wurde im Fr\u00fchjahr 2012<br>durchgef\u00fchrt. Mit dem Ergebnis, dass die Novellierung der EnEV abgewartet werden sollte und diese<br>die Grundlage der Anpassung in Anlehnung an das Passivhaus bilden soll. (B8-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: -", "Im Fr\u00fchjahr 2015 hat die Verwaltung die Anpassung des bestehenden W\u00e4rmed\u00e4mmstandards f\u00fcr das sog.<br>\u201eEnergiesparhaus M\u00fcnster\u201c an die EnEV 2014 vorbereitet (V/0092/2015), wobei es inhaltlich sich nicht<br>um eine Versch\u00e4rfung des D\u00e4mmstandards handelte sondern nur um eine verfahrensrechtliche Anpassung<br>an die neue Verordnung der EnEV 2014. Im Rahmen der Beratung der Beschlussvorlage wurden<br>unterschiedliche politische Antr\u00e4ge beschlossen und die Verwaltung beauftragt ein Dialoggespr\u00e4ch zur<br>Kl\u00e4rung der unterschiedlichen Ans\u00e4tze zu f\u00fchren. Das Dialoggespr\u00e4ch konnte im April 2016<br>durchgef\u00fchrt werden. Ein weiteres Dialoggespr\u00e4ch ist f\u00fcr 2017 geplant, um die Akzeptanz und<br>Notwendigkeit dieser Klimaschutzma\u00dfnahme vor allem bei den Investoren zu st\u00e4rken. Ziel des weiteren<br>Diskussionsprozesses wird es sein, die Weiterentwicklung der kommunalen D\u00e4mmstandards f\u00fcr den Neubau<br>in Richtung Niedrigstenergiegeb\u00e4ude zu starten. (B8-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Im Sommer 2017 ist die oben benannte Vorlage (V/0092/2015) von der Verwaltung zur\u00fcckgezogen worden<br>und der Dialogprozess aus den vorangegangenen Jahren wurde weiter fortgef\u00fchrt. Die fachliche<br>Diskussion f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der kommunalen Anforderungen ging dabei deutlich in Richtung des KfW-<br>Effizienzhauses 55. Im Juli 2018 ist die entsprechende Vorlage (V/0301/2018) vom Rat der Stadt<br>M\u00fcnster beschlossen worden, so dass die neuen Anforderungen auf Grundlage des KfW-Effizienzhauses 55<br>zum 01.08.2018 in Kraft getreten sind. (B8-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Passivhausstandard bei Neubau st\u00e4dtischer Geb\u00e4ude (B9)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Einf\u00fchrung eines Passivhausstandards f\u00fcr st\u00e4dtische Neubauten, z.B. Frankfurter Modell pr\u00fcfen<br>(Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung: Nachweis, dass Passivhaus nicht wirtschaftlich ist) oder Aachener<br>Modell mit 20 kWh/m2*a ansetzen. (B9-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Die Einf\u00fchrung der Geb\u00e4udeleitlinien der Stadt M\u00fcnster wurde nach ausf\u00fchrlicher politischer<br>Diskussion am 21.03.2012 beschlossen. F\u00fcr st\u00e4dtische Neubauten gilt damit ein \u201enahezu<br>Passivhausstandard\u201c nach dem Vorbild der Stadt Aachen. Auch f\u00fcr die Sanierung von Bestandsbauten<br>wurden bauteilbezogene Grenzwerte festgelegt, die die gesetzlichen Vorgaben erheblich<br>unterschreiten. (B9-13)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Die Leitlinien wurden nach erneuter Diskussion in den politischen Gremien fortgeschrieben, der<br>letzte Stand der Geb\u00e4udeleitlinien ist vom 19.03.2014. (B9-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Die Ma\u00dfnahme wird weiterhin konsequent umgesetzt. (B9-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: -", "Energetische Zielwertfestlegung bei Sanierung st\u00e4dt. Geb\u00e4ude (B10)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential:<br>(2)", "Ausarbeitung wirkungsvoller Zielwerte f\u00fcr Strom, W\u00e4rme und Wasser nach Geb\u00e4udetypen sowie<br>Darstellung der Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten (Leitlinien) f\u00fcr das Energiemanagement (vgl. Dt.<br>St\u00e4dtetag). (B10-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (2)", "F\u00fcr den Bereich W\u00e4rme wurden in den Geb\u00e4udeleitlinien der Stadt M\u00fcnster Zielwerte f\u00fcr den<br>Geb\u00e4udebestand definiert. F\u00fcr Strom und Wasser sind bisher keine Zielwerte formuliert worden. Dieses<br>ist kaum m\u00f6glich, da sowohl der Wasser- als auch der Stromverbrauch haupts\u00e4chlich von der Nutzung<br>abh\u00e4ngig sind. Die bauliche Ausstattung spielt hier eine geringere Rolle als im Bereich W\u00e4rme, hier<br>sind Benchmarks bereits jahrelang in der Anwendung. (B10-13)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (2)", "Mit dem Projekt Z\u00e4hlervisualisierung f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude wird es m\u00f6glich sein noch<br>intensiver Stromsparpotentiale zu erkennen. Zielwerte lassen sich ohne die Ber\u00fccksichtigung der<br>Nutzung nicht definieren. Diese ist auch im St\u00e4dtetag mehrfach diskutiert und \u00e4hnlich beurteilt<br>worden. (B10-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (2)", "Die Stadt M\u00fcnster hat zusammen mit den Stadtwerken M\u00fcnster in Schulen und Kindertagesst\u00e4tten im<br>Rahmen eines Pilotprojektes Lastgangz\u00e4hler f\u00fcr Strom, W\u00e4rme und Wasser installiert. Bis Ende 2017<br>wurden ca. 125 Liegenschaften mit Lastgangz\u00e4hlern ausgestattet. Zurzeit erfolgt eine intensive<br>\u00dcberpr\u00fcfung der ausgelesenen Daten. In einem n\u00e4chsten Schritt wird gepr\u00fcft, ob an Hand von<br>Standardlastg\u00e4ngen automatische Abweichungen erkennbar sind und wie die Definition von Zielwerten<br>erfolgen kann. Zudem wird bei zuk\u00fcnftigen Neubauten die Kabelverlegung f\u00fcr die Datenfernauslesung<br>bei der Errichtung direkt ber\u00fccksichtigt. (B10-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (2)", "Wiedereinf\u00fchrung des EnergiesparIntractings (B11)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Aufbau eines Programms f\u00fcr rentable Intractingprojekte f\u00fcr die Jahre 2012 bis 2016 (150.000 \u20ac pro<br>Jahr) (B11-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Das Programm wird umgesetzt. Der Schwerpunkt der Investitionen lag im Bereich der Geb\u00e4udeautomation.<br>Im Jahr 2012 wurden 139.000,-\u20ac f\u00fcr 8 Projekte verausgabt. Alle Ma\u00dfnahmen sind wirtschaftlich und<br>f\u00fchren zu Kapitalr\u00fcckflusszeiten von unter 10 Jahren. Im Rahmen der Haushaltskonsolidierung 2012<br>wurden die Mittel f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 auf jeweils 90.000 Euro und f\u00fcr das Jahr 2015 auf<br>115.000 Euro reduziert. (B11-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Das Programm wird mit neuem Schwerpunkt weitergef\u00fchrt:<br>1. LED-Beleuchtung in Turnhallen<br>2.<br>LED-Au\u00dfenbeleuchtung<br>3. Lastgang f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude Es konnten erhebliche Drittmittel<br>\u00fcber F\u00f6rderprogramme des BMU eingeworben werden. (B11-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Seit 2016 stehen trotz geringer Kapitalr\u00fcckflusszeiten keine Mittel f\u00fcr Intractingprojekte mehr zur<br>Verf\u00fcgung. Die durch F\u00f6rdermittel eingeworbenen Drittmittel dienen der Haushaltskonsolidierung und<br>werden nicht f\u00fcr Intractingprojekte genutzt. (B11-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Erh\u00f6hung des Personaleinsatzes beim Energiemanagement (B12)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (2)", "Die zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr personelle Ressourcen k\u00f6nnen zu Energiekosteneinsparungen f\u00fchren, die 5-<br>bis 8-fach h\u00f6her liegen und damit im Netto-Effekt den st\u00e4dtischen Haushalt entlasten.<br>(B12-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (2)", "Die beschlossene Personalaufstockung f\u00fcr das Energiemanagement konnte nicht umgesetzt werden. Eine<br>Besetzung aus vorhandenem Personalbestand des Amtes 23 ist nicht umsetzbar, da die Vielzahl<br>zus\u00e4tzlicher Aufgaben im Amt 23 (U3-Ausbau, Dichtigkeitspr\u00fcfung, elektrische Betriebsmittel,<br>Trinkwasserhygiene, etc.) keinerlei personellen Spielraum zur Aufstockung des Energiemanagements zu<br>lassen. (B12-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (2)", "Nach Stellenvermehrungen im Amt 23 aufgrund der ORGA-Untersuchung ist eine Besetzung der Stelle<br>vorbereitet worden und zum 01.02.2017 umgesetzt worden. (B12-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential:<br>(2)", "Durch die am 01.02.2017 befristet eingerichtete Stelle konnten bereits f\u00fcr LED-<br>Beleuchtungssanierungen F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von knapp 300.000 \u20ac eingeworben werden. Die Einsparung<br>der Energiekosten betr\u00e4gt rund 100.000 \u20ac j\u00e4hrlich. Zudem wurde im Rahmen des F\u00f6rderprogramms<br>\u201eKommunalerKlimaschutz.NRW\u201c ein Projektantrag vorbereitet. Neben einer ganzheitlichen Sanierung die<br>umgesetzt werden soll, wird eine neue Grundschule mit einem PV-Speicher ausgestattet. Der Zuschuss<br>betr\u00e4gt, vorbehaltlich der noch zu erwartenden Bewilligung, 2,6 Mio. \u20ac. Die Stelle soll,<br>vorbehaltlich der politischen Entscheidung zur Umsetzung des Stellenplanentwurfs 2019, dauerhaft<br>eingerichtet werden. (B12-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (2)", "Konzepte zur Stromverbrauchsminderung in st\u00e4dt. Geb\u00e4uden (B13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Erarbeitung von Stromsparkonzepten f\u00fcr typische Anwendungsfelder (z.B. der Optimierung von PC-<br>Netzwerken in Schulen, Beleuchtung, Pumpen und L\u00fcftung) und durch externe Beratung erg\u00e4nzen.<br>(B13-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Projekt konnte aus Personalgr\u00fcnden nur ansatzweise begonnen werden. Es wurden Untersuchungen zur<br>Wirtschaftlichkeit von Beleuchtungssystemen durchgef\u00fchrt. Auch bei externer Vergabe bleibt ein<br>erheblicher Personalaufwand zur Betreuung der mit dem heutigen Personal nicht zu leisten ist. Im<br>Rahmen der Haushaltskonsolidierung 2012 wurden die Mittel ab 2013 eingespart. (B13-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: (2)", "Wird im Rahmen des Intracting-Projektes bearbeitet. (B13-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Durch die bislang befristet eingerichtete Stelle bei Amt 23 (s. Ma\u00dfnahme B 12 \u201eErh\u00f6hung des<br>Personaleinsatzes beim Energiemanagement\u201c) wurden Begehungen an Schulen und Kindertagesst\u00e4tten mit<br>dem Ziel durchgef\u00fchrt, verbrauchsteigernde Faktoren zu identifizieren und zu beheben. Sollte die<br>unter B 12 aufgef\u00fchrte Stelle nicht dauerhaft eingerichtet werden, so ist die Aufgabe zuk\u00fcnftig<br>nicht mehr leistbar. (B13-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Anreizsystem Stromsparen in M\u00fcnster (ehemals: Stromsparpr\u00e4mien) (B14)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: 4", "Die Stadtwerke M\u00fcnster erarbeiten ein Konzept, wie unabh\u00e4ngig von einer Stromsparpr\u00e4mie bestehende<br>Anreize f\u00fcr energiesparendes Verhalten durch einen Boni geben werden k\u00f6nnten.<br>(B14-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 4", "Der Themenkomplex wurde seitens der Stadtwerke M\u00fcnster GmbH im Rahmen einer Bachelor-Arbeit<br>beleuchtet. Hierbei werden verschiedenste Aktivit\u00e4ten von Energieversorgern analysiert und auf ihre<br>Anwendbarkeit f\u00fcr die Stadtwerke M\u00fcnster GmbH bewertet. Im Laufe des Jahres wird die Stadtwerke<br>M\u00fcnster GmbH eine Energiesparkampagne umsetzen, wobei unter Einbindung der unterschiedlichsten<br>Kommunikationskan\u00e4le der Ansatz verfolgt wird, die Anreize zum Energiesparen f\u00fcr die M\u00fcnsteraner<br>B\u00fcrger zu verst\u00e4rken. Die Ergebnisse der Bachelor-Arbeit flie\u00dfen in die Kampagne ein.<br>(B14-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 4", "GR\u00dcNSPAR und die Stadtwerke kooperieren im Rahmen des Projektes Wettbewerbliche Ausschreibungen /<br>\u201eSTEP up!\u201c. Mit dem Programm f\u00f6rdert das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie ab 2016<br>Stromeffizienzma\u00dfnahmen f\u00fcr Haushalte und Unternehmen in Deutschland, die in einem Wettbewerb um<br>F\u00f6rderzusch\u00fcsse ermittelt werden. (B14-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 4", "Die Stadtwerke haben sich gemeinsam mit GR\u00dcNSPAR an der Wettbewerblichen Ausschreibung zum Programm<br>\u201eSTEP up!\u201c beteiligt. GR\u00dcNSPAR konnte sich im Rahmen der wettbewerblichen Ausschreibung nicht<br>durchsetzen, sie erhielt keinen Zuschlag im Rahmen des Vergabeverfahrens. Somit konnte keine<br>Umsetzung des Projektes auf Seiten der Stadtwerke erfolgen. Im Weiteren haben die Stadtwerke<br>gemeinsam mit dem Lehrstuhl f\u00fcr Mikro\u00f6konomik, insbesondere Energie- und Ressourcen\u00f6konomik der WWU<br>ein Kooperationsprojekt gestartet. Im Zuge dieses Projektes wurde die App der Stadtwerke um eine<br>Funktion zu Erfassung des Z\u00e4hlerstandes per Handy-Foto erg\u00e4nzt. Hierauf aufbauend wird derzeit ein<br>feedbackbasiertes Instrument zur Energieeinsparung getestet. Aktuell haben sich 1.600 App-Nutzer f\u00fcr<br>die Teilnahme an dem Instrument registriert. Ergebnisse hierzu liegen noch nicht vor, diese werden<br>im Rahmen der Forschungsarbeiten des Lehrstuhls analysiert und aufbereitet. (B14-1718)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: 4", "Informative Stromrechnung (B15)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (4)", "Die Stadtwerke arbeiten seit Jahren an einer Optimierung der Stromrechnungen, um den<br>Informationsgehalt und die Verst\u00e4ndlichkeit der Rechnungen zu verbessern. Der Smart Meter als eine<br>weitere Informationsquelle f\u00fcr den energiebewussten Kunden sowie Tarifmodelle mit k\u00fcrzeren<br>Abrechnungsintervallen werden interessierten Kunden zuk\u00fcnftig noch mehr Informationen zur Verf\u00fcgung<br>stellen k\u00f6nnen. (B15-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (4)", "Gem\u00e4\u00df \u00a7 40 des Energiewirtschaftsgesetztes (EnWG) sind Energieversorger verpflichtet \u201ebei<br>Haushaltskunden unter Verwendung von Grafiken darzustellen, wie sich der eigene Jahresverbrauch zu<br>dem Jahresverbrauch von Vergleichsgruppen verh\u00e4lt\u201c. Diese Anforderung ist bei den Stadtwerken<br>M\u00fcnster umgesetzt. Die Auseinandersetzung der Kunden mit den dargestellten Werten wird durch das<br>Angebot einer kostenlosen Energieeinsparberatung im City Shop der Stadtwerke unterst\u00fctzt. Das<br>bestehende Smart-Meter Produkt m\u00fcnster:Transparenz ist durch die Einf\u00fchrung der Produktoption Smart<br>Web ersetzt worden. Dabei kann unabh\u00e4ngig vom gew\u00e4hlten Tarif, auf Basis eines Smart Meters eine<br>Stromvisualisierung mittels Internet und Smart Phone erfolgen. (B15-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: (4)", "Derzeit l\u00e4uft ein Projekt zur grundlegenden \u00dcberarbeitung/ Neugestaltung der Stadtwerke<br>Jahresrechnung. Die Konzeption soll bis Ende 2016 abgeschlossen sein, die Umsetzung wird<br>voraussichtlich Mitte 2017 abgeschlossen sein (abh\u00e4ngig von den konzeptionellen Anforderungen).<br>(B15-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (4)", "Die Konzeption der Neugestaltung der Stadtwerke-Jahresrechnung ist abgeschlossen. Da die<br>Anforderungen weit \u00fcber eine reine graphische Neugestaltung hinausgehen, sind mit der Umsetzung z.T.<br>tiefgehende Eingriffe und Anpassungen im Abrechnungssystem erforderlich. Es ist eine marktreife<br>Umsetzung aller konzeptionellen Anforderungen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt vorgesehen. Die<br>Terminkette f\u00fcr die Umsetzung steht derzeit noch in Abh\u00e4ngigkeit der R\u00fcckmeldung von IT-<br>Dienstleistern sowie einzelner Umsetzungsentscheidungen. Ein Endzeitpunkt kann derzeit noch nicht<br>valide benannt werden. (B15-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (4)"], "ids": ["B", "B1", "B1-Plan", "B1-13", "B1-1516", "B1-1718", "B2", "B2-Plan", "B2-13", "B2-1516", "B2-1718", "B3", "B3-Plan", "B3-13", "B3-1516", "B3-1718", "B4", "B4-Plan", "B4-13", "B4-1516", "B4-1718", "B5+6", "B5+6-Plan", "B5+6-13", "B5+6-1516", "B5+6-1718", "B7", "B7-Plan", "B7-13", "B7-1516", "B7-1718", "B8", "B8-Plan", "B8-13", "B8-1516", "B8-1718", "B9", "B9-Plan", "B9-13", "B9-1516", "B9-1718", "B10", "B10-Plan", "B10-13", "B10-1516", "B10-1718", "B11", "B11-Plan", "B11-13", "B11-1516", "B11-1718", "B12", "B12-Plan", "B12-13", "B12-1516", "B12-1718", "B13", "B13-Plan", "B13-13", "B13-1516", "B13-1718", "B14", "B14-Plan", "B14-13", "B14-1516", "B14-1718", "B15", "B15-Plan", "B15-13", "B15-1516", "B15-1718"], "insidetextfont": {"size": 75}, "labels": ["<b>Bauen und Wohnen</b> (B)", "<b>G\u00fctesiegel Geb\u00e4udesanierung</b> (B1)", "<b>geplant</b> (B1-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B1-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B1-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B1-1718)", "<b>F\u00f6rderprogramm \u201eEnergieeinsparung und Altbausanierung\u201c</b> (B2)", "<b>geplant</b> (B2-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B2-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B2-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B2-1718)", "<b>Konjunkturprogramm Klimaschutz \u2013 100 Geb\u00e4ude-Sanierungsprogramm</b> (B3)", "<b>geplant</b> (B3-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B3-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B3-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B3-1718)", "<b>Arbeitskreis Mieter/Vermieter</b> (B4)", "<b>geplant</b> (B4-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B4-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B4-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B4-1718)", "<b>Technikimpulse \u201eBauen\u201c sowie \u00d6ffentlichkeitsarbeit Bauen: Neue Bausteine</b> (B5+6)", "<b>geplant</b> (B5+6-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B5+6-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B5+6-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B5+6-1718)", "<b>Energie und Denkmalschutz</b> (B7)", "<b>geplant</b> (B7-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B7-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B7-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B7-1718)", "<b>Passivhausstandard in st\u00e4dt. Grundst\u00fccken</b> (B8)", "<b>geplant</b> (B8-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B8-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B8-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B8-1718)", "<b>Passivhausstandard bei Neubau st\u00e4dtischer Geb\u00e4ude</b> (B9)", "<b>geplant</b> (B9-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B9-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B9-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B9-1718)", "<b>Energetische Zielwertfestlegung bei Sanierung st\u00e4dt. Geb\u00e4ude</b> (B10)", "<b>geplant</b> (B10-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B10-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B10-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B10-1718)", "<b>Wiedereinf\u00fchrung des EnergiesparIntractings</b> (B11)", "<b>geplant</b> (B11-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B11-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B11-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B11-1718)", "<b>Erh\u00f6hung des Personaleinsatzes beim Energiemanagement</b> (B12)", "<b>geplant</b> (B12-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B12-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B12-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B12-1718)", "<b>Konzepte zur Stromverbrauchsminderung in st\u00e4dt. Geb\u00e4uden</b> (B13)", "<b>geplant</b> (B13-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B13-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B13-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B13-1718)", "<b>Anreizsystem Stromsparen in M\u00fcnster\n(ehemals: Stromsparpr\u00e4mien)</b> (B14)", "<b>geplant</b> (B14-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B14-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B14-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B14-1718)", "<b>Informative Stromrechnung</b> (B15)", "<b>geplant</b> (B15-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (B15-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (B15-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (B15-1718)"], "marker": {"colors": ["orange", "orange", "white", "#01873B", "orange", "#AE1B1B", "#01873B", "white", "orange", "#01873B", "#01873B", "orange", "white", "#AE1B1B", "orange", "orange", "#AE1B1B", "white", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "orange", "orange", "white", "#01873B", "#01873B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "white", "orange", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "orange", "white", "orange", "#AE1B1B", "orange", "#01873B", "white", "#01873B", "#01873B", "#01873B", "orange", "white", "orange", "#AE1B1B", "orange", "orange", "white", "orange", "#01873B", "#AE1B1B", "orange", "white", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#01873B", "#AE1B1B", "white", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "orange", "#AE1B1B", "white", "orange", "#AE1B1B", "orange", "orange", "white", "orange", "orange", "#AE1B1B"]}, "parents": [null, "B", "B1", "B1", "B1", "B1", "B", "B2", "B2", "B2", "B2", "B", "B3", "B3", "B3", "B3", "B", "B4", "B4", "B4", "B4", "B", "B5+6", "B5+6", "B5+6", "B5+6", "B", "B7", "B7", "B7", "B7", "B", "B8", "B8", "B8", "B8", "B", "B9", "B9", "B9", "B9", "B", "B10", "B10", "B10", "B10", "B", "B11", "B11", "B11", "B11", "B", "B12", "B12", "B12", "B12", "B", "B13", "B13", "B13", "B13", "B", "B14", "B14", "B14", "B14", "B", "B15", "B15", "B15", "B15"], "pathbar": {"visible": true}, "text": ["Bauen und Wohnen", "G\u00fctesiegel Geb\u00e4udesanierung", "Entwicklung eines G\u00fctesiegels Geb\u00e4udesanierung ist im Rahmen der Workshops f\u00fcr das<br>Klimaschutzkonzeptes als ein sehr wichtiges Instrument der Altbausanierung gesehen worden.", "Das seit 1997 bestehende G\u00fctesiegel f\u00fcr vorbildlich sanierte Altbauten ist in 2012 novelliert und in<br>zwei Varianten (Standard und Premium) an die aktuellen Anforderungen der Energieeinsparverordnung<br>breitenwirksam angepasst worden. J\u00e4hrlich wiederkehrend k\u00f6nnen sich nunmehr Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer mit<br>dem nach der Sanierung ausgestellten Energieausweis f\u00fcr das Geb\u00e4udeg\u00fctesiegel der Stadt M\u00fcnster bis<br>Anfang September bewerben. In 2012 sind 55 Geb\u00e4udeg\u00fctesiegel vergeben worden.", "Die Grundidee eines G\u00fctesiegels f\u00fcr gut sanierte Wohngeb\u00e4ude ist nach wie vor ein gutes und<br>wichtiges Instrument f\u00fcr die \u00f6ffentlichkeitswirksame Werbung zur Sanierung von Wohngeb\u00e4uden, jedoch<br>ist die Nachfrage durch m\u00f6gliche Bauherren - trotz intensiver Bewerbung in allen Medien und mit<br>einer Vielzahl an Multiplikatoren - eher gering. In 2013 sind 25, in 2014 sind 40 und in 2015 sind<br>30 G\u00fctesiegel vergeben worden (vorrangig an Antragsteller aus dem F\u00f6rderprogramm Altbausanierung und<br>Energieeinsparung der Stadt M\u00fcnster). In 2016 konnte auf Grund des Personalausfalls (vgl. \u00dc1) keine<br>Auszeichnung stattfinden.", "Auch im Jahr 2017 konnte auf Grund des Personalausfalls (vgl. \u00dc1) keine Auszeichnung stattfinden. In<br>2018 ist eine Auszeichnung f\u00fcr die vorangegangenen Jahre geplant.", "F\u00f6rderprogramm \u201eEnergieeinsparung und Altbausanierung\u201c", "F\u00f6rderprogramm soll fortgef\u00fchrt werden. Wichtig ist ein hohes Budget, um Breitenwirkungen zu<br>erzielen. Zudem Weiterentwicklung z.B. Konzentration auf Au\u00dfenwandd\u00e4mmung, Innend\u00e4mmungsqualit\u00e4t,<br>Passivhauselemente, Hemmnis Denkmalschutz, Dachintegration von Solaranlagen", "Mit Ratsbeschluss zum Handlungskonzept 2020 (V/0592/2010 + V/0592/2010/E1) ist die Fortf\u00fchrung des<br>F\u00f6rderprogrammes mit einem Haushaltsvolumen von 350.000 Euro pro Jahr beschlossen worden. Im Rahmen<br>der Haushaltskonsolidierung 2012 wurden die Mittel f\u00fcr die Jahre 2013 bis 2017 auf jeweils 250.000<br>Euro reduziert.", "Die Haushaltsmittel f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm sind im Jahr 2014 wieder auf 350.000 Euro aufgestockt<br>worden und betragen in folgenden Jahren:<br>2015 -> 400.000 Euro<br>2016 -> 425.000 Euro<br>2017 -><br>450.000 Euro<br>2018 -> 500.000 Euro<br>2019 -> 350.000 Euro<br>2020 -> 350.000 Euro<br>Der<br>j\u00e4hrliche F\u00f6rdertopf war teilweise bereits im Fr\u00fchjahr ausgesch\u00f6pft. Im Jahr 2015 sind F\u00f6rdermittel<br>in H\u00f6he von 125.000 Euro nicht abgerufen worden, da die bundesweite Negativpresse in Sachen<br>\u201eD\u00e4mmwahn\u201c auch in M\u00fcnster seine Wirkung gezeigt hat. Im Jahr 2016 sind jedoch wieder alle<br>F\u00f6rdermittel bis zum Jahresende abgerufen worden. Seit Mitte 2016 erfolgt die F\u00f6rderung von<br>Photovoltaikanlagen durch ein st\u00e4dtisches F\u00f6rderprogramm, welches in das F\u00f6rderprogramm<br>Altbausanierung und Energieeinsparung integriert worden ist (vgl. E6).", "Aufgrund der stetigen Pressearbeit sind im Jahr 2017, wie auch im vorangegangenen Jahr, fast alle<br>F\u00f6rdermittel abgerufen worden. Lediglich 42.000 \u20ac sind nicht in Anspruch genommen worden. In 2018<br>sind bis Juli f\u00fcr die Altbausanierung bereits \u00fcber 300.000 \u20ac abgerufen worden. Im Rahmen der<br>Haushaltsberatungen 2018 sind die F\u00f6rdermittel f\u00fcr die folgenden Jahre nochmals aufgestockt<br>worden:<br>2019 -> 450.000 Euro<br>2020 -> 450.000 Euro<br>2021 -> 500.000 Euro<br>2022 -> 500.000<br>Euro", "Konjunkturprogramm Klimaschutz \u2013 100 Geb\u00e4ude-Sanierungsprogramm", "Erg\u00e4nzend zum F\u00f6rderprogramm Altbausanierung soll ein \u201eKonjunkturprogramm Klimaschutz\u201c f\u00fcr 100<br>Geb\u00e4ude, die vorbildlich und begleitet von \u00d6ffentlichkeitsarbeit optimal energetisch saniert werden,<br>aufgelegt werden.", "Die Ma\u00dfnahmen \u201eKonjunkturprogramm Klimaschutz \u2013 100 Geb\u00e4udesanierungsprogramm\u201c beschr\u00e4nkt sich auf<br>das \u00f6ffentlichkeitswirksame Aufzeigen von Sanierungen sowohl in energetischer als auch in<br>wirtschaftlicher Hinsicht, was einen wichtigen Impuls f\u00fcr die B\u00fcrger zur Initiierung weiterer<br>Ma\u00dfnahmen in der Stadt darstellt. Nach Erarbeitung eines entsprechenden \u00d6ffentlichkeitskonzeptes<br>konnten bislang zwei Bauvorhaben \u00f6ffentlichkeitswirksam begleitet werden, die mit jeweils vier Vor-<br>Ort-Terminen von den B\u00fcrgern sehr gut angenommen wurden. Im Rahmen der Haushaltskonsolidierung 2012<br>wurden die Mittel in H\u00f6he von 30.000 Euro gestrichen. In diesem Jahr ist die einfache Begleitung von<br>zwei weiteren Bauvorhaben mit vorhandenen Mittel geplant.", "In den Jahren 2014 \u2013 2016 sind j\u00e4hrlich zwei bis drei Bauvorhaben \u00f6ffentlichkeitswirksam mit jeweils<br>zwei Vor-Ort-Terminen umgesetzt worden. Die Besichtigungen der Baustellen sind von den B\u00fcrgern<br>weiterhin sehr gut angenommen worden und die positiven Impulse f\u00fcr die Aktivierung der<br>Sanierungst\u00e4tigkeit in M\u00fcnster konnten gesetzt werden.", "Im Jahr 2017 konnten auf Grund des Personalausfalls (vgl. \u00dc1) keine Vor-Ort-Termine stattfinden. In<br>2018 sollen wieder zwei Bauvorhaben \u00f6ffentlichkeitswirksam begleitet und entsprechende Vor-Ort-<br>Termine sowohl f\u00fcr B\u00fcrger als auch f\u00fcr Fachpublikum (Wohnungswirtschaft) organsiert werden.", "Arbeitskreis Mieter/Vermieter", "Der Konflikt zwischen Mieter und Vermieter im Rahmen der Altbausanierung und Energieeinsparung ist<br>dauerhaft und k\u00f6nnte durch einen gezielten Projektansatz deutlich verbessert werden, um auch so<br>weitere Energieeinsparungen zu realisieren.", "Das Projekt ist bislang noch nicht in Angriff genommen worden. Es sollte im Rahmen der Allianz f\u00fcr<br>Klimaschutz aufgenommen werden, wurde von den beteiligten Unternehmen bislang aber noch nicht<br>ausgew\u00e4hlt.", "Kein neuer Sachstand", "Im Rahmen des F\u00f6rderprogrammes Kommunaler Klimaschutz NRW wird ab Oktober 2018 ein Modellprojekt zur<br>Beratung und Motivation von privaten \u201esemiprofessionellen\u201c Vermietern gestartet. Dabei werden die<br>Vermieter anhand von Modellsanierungen durch Vertreterinnen und Vertreter der Wohn- und Stadtbau in<br>den verschiedenen Handlungsfeldern geschult. Das Modellprojekt wird durch ein externes B\u00fcro<br>begleitet und dokumentiert. Diese Dokumentation soll in den folgenden Jahren als Grundlage zur<br>Verstetigung dieses Arbeitsfeldes dienen.", "Technikimpulse \u201eBauen\u201c sowie \u00d6ffentlichkeitsarbeit Bauen: Neue Bausteine", "F\u00fcr einen Zeitraum von 2 -3 Jahren sollte jeweils ein bestimmter technischer Schwerpunkt, wie z.B.<br>hydraul. Abgleich von Heizungen, W\u00e4rmepumpe, L\u00fcftungsanlagen und Klimatisierung, kooperativ<br>vorangebracht werden. Eine verst\u00e4rkte \u00d6ffentlichkeitsarbeit kann hier zur Intensivierung der<br>Sanierungst\u00e4tigkeit f\u00fchren und dabei eine deutliche Wirkung auf die lokale Wirtschaft haben.", "Im Jahr 2011/12 wurde das Thema \u201eDie richtige Heizung f\u00fcr mein Haus\u201c in den Vordergrund gestellt.<br>Dazu wurde die erforderlichen Materialien wie Flyer, Brosch\u00fcre, Plakat, etc. erarbeitet und im<br>Herbst 2012 eine Themenkampagne mit Ausstellung, Vortr\u00e4gen und Beratungstagen im Cityshop und in den<br>Stadteilen angeboten. Erg\u00e4nzend wurde das Thema \u201eM\u00fcnsters Energiesparhaus\u201c \u00f6ffentlichkeitswirksam<br>aufbereitet und in die Beratungsinitiative eingebunden. In 2013 soll das Schwerpunktthema<br>L\u00fcftungsanlagen in Wohngeb\u00e4uden umgesetzt werden.", "Die intensive \u00d6ffentlichkeitsarbeit zum Themenbereich Bauen und Sanieren ist in den Jahren 2013 bis<br>2016 von der Klenko erfolgreich fortgef\u00fchrt worden. In 2013 ist das Schwerpunktthema L\u00fcftungsanlagen<br>in Wohngeb\u00e4uden umgesetzt worden. In 2014 und 2016 das Thema \u201eAltbausanierung\u201c und in 2015 das Thema<br>\u201eNeubau\u201c. Dabei sind jeweils in Kampagnenwochen mit Ausstellungen, Beratungsangeboten und Vor-Ort-<br>Terminen teilweise stadtteilbezogen angeboten worden.", "Im Jahr 2017 konnte auf Grund des Personalausfalls (vgl. \u00dc1) keine Kampagne stattfinden, es wurde<br>jedoch intensiv f\u00fcr das F\u00f6rderprogramm Altbausanierung geworben. 2018 liegt der Themenschwerpunkt<br>weiterhin im Bereich der Altbausanierung mit den in B3 beschriebenen Baustellenbesichtigungen.", "Energie und Denkmalschutz", "Aufbauend auf den erarbeiteten Materialien wird ein Vermittlungs- und Beratungsschwerpunkt zu diesem<br>Themenfeld durch spez. Beratung und \u00d6ffentlichkeitsarbeit angeboten.", "Im Dezember 2012 ist das Hearing \u201eStadt und Klima\u201c zum Thema Altbausanierung mit unterschiedlichen<br>Sanierungsm\u00f6glichkeiten durchgef\u00fchrt worden, um aufzuzeigen, dass Sanierungen nicht zwingend eine<br>Ver\u00e4nderung der Fassade beinhalten m\u00fcssen. Im Hearing wurde auch das Thema erhaltenswerter oder<br>denkmalgesch\u00fctzter Geb\u00e4ude angesprochen.", "Kein neuer Sachstand", "Kein neuer Sachstand", "Passivhausstandard in st\u00e4dt. Grundst\u00fccken", "Der bisherige Niedrigenergiehausstandard, der durch die EnEV 2009 erreicht worden ist, sollte mit<br>dem Ziel des anspruchsvolleren Passivhausstandards schrittweise fortgeschrieben werden. Trotz<br>geringer Neubaut\u00e4tigkeit sollte M\u00fcnster seiner Vorreiterrolle weiterhin gerecht werden.", "Mit Ratsbeschluss vom 14.12.2011 (V/0675/2011 sowie V/0675/2011/E1) ist das sogenannte<br>\u201eEnergiesparhaus M\u00fcnster\u201c mit einer Unterschreitung des Transmissionsw\u00e4rmeverlustes von -35 %<br>gegen\u00fcber der Energieeinsparverordnung (EnEV) 2009 eingef\u00fchrt worden. Eine von der Verwaltung<br>vorgeschlagene Weiterentwicklung ab 2014 in Richtung Passivhausstandard wurde nicht beschlossen. Ein<br>Hearing zur Vorbereitung der Einf\u00fchrung eines Passivhausstandards wurde im Fr\u00fchjahr 2012<br>durchgef\u00fchrt. Mit dem Ergebnis, dass die Novellierung der EnEV abgewartet werden sollte und diese<br>die Grundlage der Anpassung in Anlehnung an das Passivhaus bilden soll.", "Im Fr\u00fchjahr 2015 hat die Verwaltung die Anpassung des bestehenden W\u00e4rmed\u00e4mmstandards f\u00fcr das sog.<br>\u201eEnergiesparhaus M\u00fcnster\u201c an die EnEV 2014 vorbereitet (V/0092/2015), wobei es inhaltlich sich nicht<br>um eine Versch\u00e4rfung des D\u00e4mmstandards handelte sondern nur um eine verfahrensrechtliche Anpassung<br>an die neue Verordnung der EnEV 2014. Im Rahmen der Beratung der Beschlussvorlage wurden<br>unterschiedliche politische Antr\u00e4ge beschlossen und die Verwaltung beauftragt ein Dialoggespr\u00e4ch zur<br>Kl\u00e4rung der unterschiedlichen Ans\u00e4tze zu f\u00fchren. Das Dialoggespr\u00e4ch konnte im April 2016<br>durchgef\u00fchrt werden. Ein weiteres Dialoggespr\u00e4ch ist f\u00fcr 2017 geplant, um die Akzeptanz und<br>Notwendigkeit dieser Klimaschutzma\u00dfnahme vor allem bei den Investoren zu st\u00e4rken. Ziel des weiteren<br>Diskussionsprozesses wird es sein, die Weiterentwicklung der kommunalen D\u00e4mmstandards f\u00fcr den Neubau<br>in Richtung Niedrigstenergiegeb\u00e4ude zu starten.", "Im Sommer 2017 ist die oben benannte Vorlage (V/0092/2015) von der Verwaltung zur\u00fcckgezogen worden<br>und der Dialogprozess aus den vorangegangenen Jahren wurde weiter fortgef\u00fchrt. Die fachliche<br>Diskussion f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der kommunalen Anforderungen ging dabei deutlich in Richtung des KfW-<br>Effizienzhauses 55. Im Juli 2018 ist die entsprechende Vorlage (V/0301/2018) vom Rat der Stadt<br>M\u00fcnster beschlossen worden, so dass die neuen Anforderungen auf Grundlage des KfW-Effizienzhauses 55<br>zum 01.08.2018 in Kraft getreten sind.", "Passivhausstandard bei Neubau st\u00e4dtischer Geb\u00e4ude", "Einf\u00fchrung eines Passivhausstandards f\u00fcr st\u00e4dtische Neubauten, z.B. Frankfurter Modell pr\u00fcfen<br>(Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung: Nachweis, dass Passivhaus nicht wirtschaftlich ist) oder Aachener<br>Modell mit 20 kWh/m2*a ansetzen.", "Die Einf\u00fchrung der Geb\u00e4udeleitlinien der Stadt M\u00fcnster wurde nach ausf\u00fchrlicher politischer<br>Diskussion am 21.03.2012 beschlossen. F\u00fcr st\u00e4dtische Neubauten gilt damit ein \u201enahezu<br>Passivhausstandard\u201c nach dem Vorbild der Stadt Aachen. Auch f\u00fcr die Sanierung von Bestandsbauten<br>wurden bauteilbezogene Grenzwerte festgelegt, die die gesetzlichen Vorgaben erheblich<br>unterschreiten.", "Die Leitlinien wurden nach erneuter Diskussion in den politischen Gremien fortgeschrieben, der<br>letzte Stand der Geb\u00e4udeleitlinien ist vom 19.03.2014.", "Die Ma\u00dfnahme wird weiterhin konsequent umgesetzt.", "Energetische Zielwertfestlegung bei Sanierung st\u00e4dt. Geb\u00e4ude", "Ausarbeitung wirkungsvoller Zielwerte f\u00fcr Strom, W\u00e4rme und Wasser nach Geb\u00e4udetypen sowie<br>Darstellung der Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten (Leitlinien) f\u00fcr das Energiemanagement (vgl. Dt.<br>St\u00e4dtetag).", "F\u00fcr den Bereich W\u00e4rme wurden in den Geb\u00e4udeleitlinien der Stadt M\u00fcnster Zielwerte f\u00fcr den<br>Geb\u00e4udebestand definiert. F\u00fcr Strom und Wasser sind bisher keine Zielwerte formuliert worden. Dieses<br>ist kaum m\u00f6glich, da sowohl der Wasser- als auch der Stromverbrauch haupts\u00e4chlich von der Nutzung<br>abh\u00e4ngig sind. Die bauliche Ausstattung spielt hier eine geringere Rolle als im Bereich W\u00e4rme, hier<br>sind Benchmarks bereits jahrelang in der Anwendung.", "Mit dem Projekt Z\u00e4hlervisualisierung f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude wird es m\u00f6glich sein noch<br>intensiver Stromsparpotentiale zu erkennen. Zielwerte lassen sich ohne die Ber\u00fccksichtigung der<br>Nutzung nicht definieren. Diese ist auch im St\u00e4dtetag mehrfach diskutiert und \u00e4hnlich beurteilt<br>worden.", "Die Stadt M\u00fcnster hat zusammen mit den Stadtwerken M\u00fcnster in Schulen und Kindertagesst\u00e4tten im<br>Rahmen eines Pilotprojektes Lastgangz\u00e4hler f\u00fcr Strom, W\u00e4rme und Wasser installiert. Bis Ende 2017<br>wurden ca. 125 Liegenschaften mit Lastgangz\u00e4hlern ausgestattet. Zurzeit erfolgt eine intensive<br>\u00dcberpr\u00fcfung der ausgelesenen Daten. In einem n\u00e4chsten Schritt wird gepr\u00fcft, ob an Hand von<br>Standardlastg\u00e4ngen automatische Abweichungen erkennbar sind und wie die Definition von Zielwerten<br>erfolgen kann. Zudem wird bei zuk\u00fcnftigen Neubauten die Kabelverlegung f\u00fcr die Datenfernauslesung<br>bei der Errichtung direkt ber\u00fccksichtigt.", "Wiedereinf\u00fchrung des EnergiesparIntractings", "Aufbau eines Programms f\u00fcr rentable Intractingprojekte f\u00fcr die Jahre 2012 bis 2016 (150.000 \u20ac pro<br>Jahr)", "Das Programm wird umgesetzt. Der Schwerpunkt der Investitionen lag im Bereich der Geb\u00e4udeautomation.<br>Im Jahr 2012 wurden 139.000,-\u20ac f\u00fcr 8 Projekte verausgabt. Alle Ma\u00dfnahmen sind wirtschaftlich und<br>f\u00fchren zu Kapitalr\u00fcckflusszeiten von unter 10 Jahren. Im Rahmen der Haushaltskonsolidierung 2012<br>wurden die Mittel f\u00fcr die Jahre 2013 und 2014 auf jeweils 90.000 Euro und f\u00fcr das Jahr 2015 auf<br>115.000 Euro reduziert.", "Das Programm wird mit neuem Schwerpunkt weitergef\u00fchrt:<br>1. LED-Beleuchtung in Turnhallen<br>2.<br>LED-Au\u00dfenbeleuchtung<br>3. Lastgang f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude Es konnten erhebliche Drittmittel<br>\u00fcber F\u00f6rderprogramme des BMU eingeworben werden.", "Seit 2016 stehen trotz geringer Kapitalr\u00fcckflusszeiten keine Mittel f\u00fcr Intractingprojekte mehr zur<br>Verf\u00fcgung. Die durch F\u00f6rdermittel eingeworbenen Drittmittel dienen der Haushaltskonsolidierung und<br>werden nicht f\u00fcr Intractingprojekte genutzt.", "Erh\u00f6hung des Personaleinsatzes beim Energiemanagement", "Die zus\u00e4tzlichen Kosten f\u00fcr personelle Ressourcen k\u00f6nnen zu Energiekosteneinsparungen f\u00fchren, die 5-<br>bis 8-fach h\u00f6her liegen und damit im Netto-Effekt den st\u00e4dtischen Haushalt entlasten.", "Die beschlossene Personalaufstockung f\u00fcr das Energiemanagement konnte nicht umgesetzt werden. Eine<br>Besetzung aus vorhandenem Personalbestand des Amtes 23 ist nicht umsetzbar, da die Vielzahl<br>zus\u00e4tzlicher Aufgaben im Amt 23 (U3-Ausbau, Dichtigkeitspr\u00fcfung, elektrische Betriebsmittel,<br>Trinkwasserhygiene, etc.) keinerlei personellen Spielraum zur Aufstockung des Energiemanagements zu<br>lassen.", "Nach Stellenvermehrungen im Amt 23 aufgrund der ORGA-Untersuchung ist eine Besetzung der Stelle<br>vorbereitet worden und zum 01.02.2017 umgesetzt worden.", "Durch die am 01.02.2017 befristet eingerichtete Stelle konnten bereits f\u00fcr LED-<br>Beleuchtungssanierungen F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von knapp 300.000 \u20ac eingeworben werden. Die Einsparung<br>der Energiekosten betr\u00e4gt rund 100.000 \u20ac j\u00e4hrlich. Zudem wurde im Rahmen des F\u00f6rderprogramms<br>\u201eKommunalerKlimaschutz.NRW\u201c ein Projektantrag vorbereitet. Neben einer ganzheitlichen Sanierung die<br>umgesetzt werden soll, wird eine neue Grundschule mit einem PV-Speicher ausgestattet. Der Zuschuss<br>betr\u00e4gt, vorbehaltlich der noch zu erwartenden Bewilligung, 2,6 Mio. \u20ac. Die Stelle soll,<br>vorbehaltlich der politischen Entscheidung zur Umsetzung des Stellenplanentwurfs 2019, dauerhaft<br>eingerichtet werden.", "Konzepte zur Stromverbrauchsminderung in st\u00e4dt. Geb\u00e4uden", "Erarbeitung von Stromsparkonzepten f\u00fcr typische Anwendungsfelder (z.B. der Optimierung von PC-<br>Netzwerken in Schulen, Beleuchtung, Pumpen und L\u00fcftung) und durch externe Beratung erg\u00e4nzen.", "Projekt konnte aus Personalgr\u00fcnden nur ansatzweise begonnen werden. Es wurden Untersuchungen zur<br>Wirtschaftlichkeit von Beleuchtungssystemen durchgef\u00fchrt. Auch bei externer Vergabe bleibt ein<br>erheblicher Personalaufwand zur Betreuung der mit dem heutigen Personal nicht zu leisten ist. Im<br>Rahmen der Haushaltskonsolidierung 2012 wurden die Mittel ab 2013 eingespart.", "Wird im Rahmen des Intracting-Projektes bearbeitet.", "Durch die bislang befristet eingerichtete Stelle bei Amt 23 (s. Ma\u00dfnahme B 12 \u201eErh\u00f6hung des<br>Personaleinsatzes beim Energiemanagement\u201c) wurden Begehungen an Schulen und Kindertagesst\u00e4tten mit<br>dem Ziel durchgef\u00fchrt, verbrauchsteigernde Faktoren zu identifizieren und zu beheben. Sollte die<br>unter B 12 aufgef\u00fchrte Stelle nicht dauerhaft eingerichtet werden, so ist die Aufgabe zuk\u00fcnftig<br>nicht mehr leistbar.", "Anreizsystem Stromsparen in M\u00fcnster (ehemals: Stromsparpr\u00e4mien)", "Die Stadtwerke M\u00fcnster erarbeiten ein Konzept, wie unabh\u00e4ngig von einer Stromsparpr\u00e4mie bestehende<br>Anreize f\u00fcr energiesparendes Verhalten durch einen Boni geben werden k\u00f6nnten.", "Der Themenkomplex wurde seitens der Stadtwerke M\u00fcnster GmbH im Rahmen einer Bachelor-Arbeit<br>beleuchtet. Hierbei werden verschiedenste Aktivit\u00e4ten von Energieversorgern analysiert und auf ihre<br>Anwendbarkeit f\u00fcr die Stadtwerke M\u00fcnster GmbH bewertet. Im Laufe des Jahres wird die Stadtwerke<br>M\u00fcnster GmbH eine Energiesparkampagne umsetzen, wobei unter Einbindung der unterschiedlichsten<br>Kommunikationskan\u00e4le der Ansatz verfolgt wird, die Anreize zum Energiesparen f\u00fcr die M\u00fcnsteraner<br>B\u00fcrger zu verst\u00e4rken. Die Ergebnisse der Bachelor-Arbeit flie\u00dfen in die Kampagne ein.", "GR\u00dcNSPAR und die Stadtwerke kooperieren im Rahmen des Projektes Wettbewerbliche Ausschreibungen /<br>\u201eSTEP up!\u201c. Mit dem Programm f\u00f6rdert das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie ab 2016<br>Stromeffizienzma\u00dfnahmen f\u00fcr Haushalte und Unternehmen in Deutschland, die in einem Wettbewerb um<br>F\u00f6rderzusch\u00fcsse ermittelt werden.", "Die Stadtwerke haben sich gemeinsam mit GR\u00dcNSPAR an der Wettbewerblichen Ausschreibung zum Programm<br>\u201eSTEP up!\u201c beteiligt. GR\u00dcNSPAR konnte sich im Rahmen der wettbewerblichen Ausschreibung nicht<br>durchsetzen, sie erhielt keinen Zuschlag im Rahmen des Vergabeverfahrens. Somit konnte keine<br>Umsetzung des Projektes auf Seiten der Stadtwerke erfolgen. Im Weiteren haben die Stadtwerke<br>gemeinsam mit dem Lehrstuhl f\u00fcr Mikro\u00f6konomik, insbesondere Energie- und Ressourcen\u00f6konomik der WWU<br>ein Kooperationsprojekt gestartet. Im Zuge dieses Projektes wurde die App der Stadtwerke um eine<br>Funktion zu Erfassung des Z\u00e4hlerstandes per Handy-Foto erg\u00e4nzt. Hierauf aufbauend wird derzeit ein<br>feedbackbasiertes Instrument zur Energieeinsparung getestet. Aktuell haben sich 1.600 App-Nutzer f\u00fcr<br>die Teilnahme an dem Instrument registriert. Ergebnisse hierzu liegen noch nicht vor, diese werden<br>im Rahmen der Forschungsarbeiten des Lehrstuhls analysiert und aufbereitet.", "Informative Stromrechnung", "Die Stadtwerke arbeiten seit Jahren an einer Optimierung der Stromrechnungen, um den<br>Informationsgehalt und die Verst\u00e4ndlichkeit der Rechnungen zu verbessern. Der Smart Meter als eine<br>weitere Informationsquelle f\u00fcr den energiebewussten Kunden sowie Tarifmodelle mit k\u00fcrzeren<br>Abrechnungsintervallen werden interessierten Kunden zuk\u00fcnftig noch mehr Informationen zur Verf\u00fcgung<br>stellen k\u00f6nnen.", "Gem\u00e4\u00df \u00a7 40 des Energiewirtschaftsgesetztes (EnWG) sind Energieversorger verpflichtet \u201ebei<br>Haushaltskunden unter Verwendung von Grafiken darzustellen, wie sich der eigene Jahresverbrauch zu<br>dem Jahresverbrauch von Vergleichsgruppen verh\u00e4lt\u201c. Diese Anforderung ist bei den Stadtwerken<br>M\u00fcnster umgesetzt. Die Auseinandersetzung der Kunden mit den dargestellten Werten wird durch das<br>Angebot einer kostenlosen Energieeinsparberatung im City Shop der Stadtwerke unterst\u00fctzt. Das<br>bestehende Smart-Meter Produkt m\u00fcnster:Transparenz ist durch die Einf\u00fchrung der Produktoption Smart<br>Web ersetzt worden. Dabei kann unabh\u00e4ngig vom gew\u00e4hlten Tarif, auf Basis eines Smart Meters eine<br>Stromvisualisierung mittels Internet und Smart Phone erfolgen.", "Derzeit l\u00e4uft ein Projekt zur grundlegenden \u00dcberarbeitung/ Neugestaltung der Stadtwerke<br>Jahresrechnung. Die Konzeption soll bis Ende 2016 abgeschlossen sein, die Umsetzung wird<br>voraussichtlich Mitte 2017 abgeschlossen sein (abh\u00e4ngig von den konzeptionellen Anforderungen).", "Die Konzeption der Neugestaltung der Stadtwerke-Jahresrechnung ist abgeschlossen. Da die<br>Anforderungen weit \u00fcber eine reine graphische Neugestaltung hinausgehen, sind mit der Umsetzung z.T.<br>tiefgehende Eingriffe und Anpassungen im Abrechnungssystem erforderlich. Es ist eine marktreife<br>Umsetzung aller konzeptionellen Anforderungen zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt vorgesehen. Die<br>Terminkette f\u00fcr die Umsetzung steht derzeit noch in Abh\u00e4ngigkeit der R\u00fcckmeldung von IT-<br>Dienstleistern sowie einzelner Umsetzungsentscheidungen. Ein Endzeitpunkt kann derzeit noch nicht<br>valide benannt werden."], "textinfo": "label+text", "type": "treemap", "values": [4.14, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0]}],
                        {"margin": {"l": 10, "r": 10}, "template": {"data": {"bar": [{"error_x": {"color": "#2a3f5f"}, "error_y": {"color": "#2a3f5f"}, "marker": {"line": {"color": "#E5ECF6", "width": 0.5}}, "type": "bar"}], "barpolar": [{"marker": {"line": {"color": "#E5ECF6", "width": 0.5}}, "type": "barpolar"}], "carpet": [{"aaxis": {"endlinecolor": "#2a3f5f", "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "minorgridcolor": "white", "startlinecolor": "#2a3f5f"}, "baxis": {"endlinecolor": "#2a3f5f", "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "minorgridcolor": "white", "startlinecolor": "#2a3f5f"}, "type": "carpet"}], "choropleth": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "choropleth"}], "contour": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "contour"}], "contourcarpet": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "contourcarpet"}], "heatmap": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "heatmap"}], "heatmapgl": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "heatmapgl"}], "histogram": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "histogram"}], "histogram2d": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "histogram2d"}], "histogram2dcontour": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "histogram2dcontour"}], "mesh3d": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "mesh3d"}], "parcoords": [{"line": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "parcoords"}], "pie": [{"automargin": true, "type": "pie"}], "scatter": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatter"}], "scatter3d": [{"line": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatter3d"}], "scattercarpet": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattercarpet"}], "scattergeo": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattergeo"}], "scattergl": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattergl"}], "scattermapbox": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattermapbox"}], "scatterpolar": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterpolar"}], "scatterpolargl": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterpolargl"}], "scatterternary": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterternary"}], "surface": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "surface"}], "table": [{"cells": {"fill": {"color": "#EBF0F8"}, "line": {"color": "white"}}, "header": {"fill": {"color": "#C8D4E3"}, "line": {"color": "white"}}, "type": "table"}]}, "layout": {"annotationdefaults": {"arrowcolor": "#2a3f5f", "arrowhead": 0, "arrowwidth": 1}, "coloraxis": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "colorscale": {"diverging": [[0, "#8e0152"], [0.1, "#c51b7d"], [0.2, "#de77ae"], [0.3, "#f1b6da"], [0.4, "#fde0ef"], [0.5, "#f7f7f7"], [0.6, "#e6f5d0"], [0.7, "#b8e186"], [0.8, "#7fbc41"], [0.9, "#4d9221"], [1, "#276419"]], "sequential": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "sequentialminus": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]]}, "colorway": ["#636efa", "#EF553B", "#00cc96", "#ab63fa", "#FFA15A", "#19d3f3", "#FF6692", "#B6E880", "#FF97FF", "#FECB52"], "font": {"color": "#2a3f5f"}, "geo": {"bgcolor": "white", "lakecolor": "white", "landcolor": "#E5ECF6", "showlakes": true, "showland": true, "subunitcolor": "white"}, "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovermode": "closest", "mapbox": {"style": "light"}, "paper_bgcolor": "white", "plot_bgcolor": "#E5ECF6", "polar": {"angularaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "bgcolor": "#E5ECF6", "radialaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}}, "scene": {"xaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}, "yaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}, "zaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}}, "shapedefaults": {"line": {"color": "#2a3f5f"}}, "ternary": {"aaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "baxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "bgcolor": "#E5ECF6", "caxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}}, "title": {"x": 0.05}, "xaxis": {"automargin": true, "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": "", "title": {"standoff": 15}, "zerolinecolor": "white", "zerolinewidth": 2}, "yaxis": {"automargin": true, "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": "", "title": {"standoff": 15}, "zerolinecolor": "white", "zerolinewidth": 2}}}},
                        {"displayModeBar": false, "responsive": true}
                    )
                };
                
            </script>
        </div><div>
        
        
            <div id="154e9949-06ec-40f7-84e2-bbc3338ee9d7" class="plotly-graph-div" style="height:100%; width:100%;"></div>
            <script type="text/javascript">
                
                    window.PLOTLYENV=window.PLOTLYENV || {};
                    
                if (document.getElementById("154e9949-06ec-40f7-84e2-bbc3338ee9d7")) {
                    Plotly.newPlot(
                        '154e9949-06ec-40f7-84e2-bbc3338ee9d7',
                        [{"branchvalues": "remainder", "hoverinfo": "text", "hovertext": ["Verkehr (V)<br>Priorit\u00e4t: 3.58<br>Potential: 1.92", "umfassendes Konzept f\u00fcr eine klimaschonende Verkehrsentwicklung, f\u00fcr Klimaschutz in der r\u00e4umlichen<br>Stadtentwicklung und im St\u00e4dtebau (Vneu)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Die Verwaltung wird beauftragt, ein umfassendes Konzept f\u00fcr eine Klima schonende<br>Verkehrsentwicklung, f\u00fcr Klimaschutz in der r\u00e4umlichen Stadtentwicklung und im St\u00e4dtebau vorzulegen:<br>Dabei sind f\u00fcr das Jahr 2020 folgende Ziele zu ber\u00fccksichtigen:<br>- Die Anteile der<br>umweltfreundlichen Verkehrsmittel im Stadtverkehr und der \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel im regionalen<br>Verkehr sollen deutlich gesteigert werden,<br>- das weitere Wachstum der Siedlungsfl\u00e4chen im<br>Stadtgebiet soll gestoppt und durch Innenentwicklung, durch Fl\u00e4chenrecycling und durch<br>st\u00e4dtebauliche Verdichtung in den Siedlungskernen kompensiert werden,<br>- die Inanspruchnahme von<br>Freiraum, insbesondere von land- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen f\u00fcr die Siedlungsentwicklung,<br>soll beendet werden,<br>- St\u00e4dtebauliche Planungen und Vorhaben sind grunds\u00e4tzlich auf die Ziele der<br>Energieeinsparung, der Energieeffizienz und der Nutzung Erneuerbarer Energien auszurichten.<br> Die<br>bislang im Klimaschutzkonzept 2020 vorgesehenen Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Verkehr (V1\u2013 V12) sowie<br>Stadtentwicklung/St\u00e4dtebau (\u00dc8) werden in dieses Konzept integriert. (Vneu-Plan)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: (5)", "Die Verwaltung arbeitet kontinuierlich im Bereich der Gesamtverkehrsplanung. So wird aktuell der 3.<br>Nahverkehrsplan der Stadt M\u00fcnster als Teil des Gesamtprojektes \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2025\u201c (ehemals<br>\u201eVEP M\u00fcnster 2025\u201c) erstellt. Im Dezember 2012 wurden die zuk\u00fcnftigen Bedienungs- und<br>Bef\u00f6rderungsqualit\u00e4ten des \u00d6PNV in M\u00fcnster beschlossen (V/0791/2012/1 \u201eDritter Nahverkehrsplan Stadt<br>M\u00fcnster \u2013 Rahmenvorgaben\u201c). Mit dieser Vorlage wurde gleichzeitig das Ziel formuliert, den Anteil<br>des \u00d6PNV am innerst\u00e4dtischen Verkehr auf 15 Prozent zu steigern. Es ist geplant den Entwurf \u201eDritter<br>Nahverkehrsplan Stadt M\u00fcnster\u201c noch in 2013 der Politik vorzulegen. (Vneu-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: (5)", "M\u00fcnster ist eine wachsende Stadt mit aktuell ca. 305.000 Einwohnern. F\u00fcr das Jahr 2030<br>prognostiziert die Stadt M\u00fcnster ein weiteres Einwohnerwachstum auf (je nach Fl\u00fcchtlingszustrom) ca.<br>326.000 \u2013 347.00 Einwohner. Dies f\u00fchrt \u2013 zusammen mit den nach wie vor sinkenden Haushaltsgr\u00f6\u00dfen \u2013<br>zu einer Zielzahl von mindestens 2.000 Neubauwohnungen im Jahr bei einem derzeit angespannten<br>Wohnungsmarkt mit steigenden Mieten und Bodenpreisen. Um die Inanspruchnahme bisher nicht baulich<br>genutzter Freifl\u00e4chen zu minimieren, hat der Rat der Stadt M\u00fcnster festgelegt, dass mindestens die<br>H\u00e4lfte der Neubauwohnungen im Innenbereich und damit auf Brachfl\u00e4chen, im Geb\u00e4udeleerstand und in<br>Baul\u00fccken errichtet werden sollen. Dieser Wert wurde in der Vergangenheit regelm\u00e4\u00dfig in M\u00fcnster<br>erreicht bzw. (z.T. deutlich) \u00fcberschritten, indem konsequent insbesondere gewerbliche Brachfl\u00e4chen,<br>milit\u00e4rische Konversionsfl\u00e4chen, aber auch bauliche Nachverdichtungsm\u00f6glichkeiten genutzt wurden.<br>Trotz dieser intensiven und erfolgreichen Bem\u00fchungen reicht eine reine Innenentwicklung in M\u00fcnster<br>vor dem Hintergrund der o.a. erwarteten Bev\u00f6lkerungsentwicklung und der daher zu ber\u00fccksichtigenden<br>Fl\u00e4chenbedarfe nicht aus, um ausreichend (bezahlbaren) Wohnraum zur Verf\u00fcgung zu stellen k\u00f6nnen.<br>Insofern ist es auch zuk\u00fcnftig erforderlich, in nach M\u00f6glichkeit begrenztem Umfang Freiraum in<br>Anspruch zu nehmen, um auf diesen Fl\u00e4chen neuen Wohnraum zu schaffen. Die Verwaltung arbeitet<br>kontinuierlich an der Verbesserung des Umweltverbundes im Bereich der Gesamtverkehrsplanung. So<br>wurde aktuell der 3. Nahverkehrsplan der Stadt M\u00fcnster am 17.02.2016 beschlossen. Das<br>Radverkehrskonzept M\u00fcnster 2025 als Teil des Gesamtprojektes \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2025\u201c (ehemals \u201eVEP<br>M\u00fcnster 2025\u201c) ist aktuell in der politischen Beratung (s. V 9). Mit dem 3. Nahverkehrsplan wurde<br>das Ziel formuliert, den Anteil des \u00d6PNV am innerst\u00e4dtischen Verkehr auf 15 Prozent zu steigern. Das<br>Radverkehrskonzept gibt als lang fristiges Ziel eine Steigerung des Radverkehrsanteils in M\u00fcnster<br>von heute 40% auf 50% am Modal-Split an. (Vneu-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "M\u00fcnster ist eine wachsende Stadt mit aktuell ca. 309.000 Einwohnern. F\u00fcr das Jahr 2030<br>prognostizieren sowohl das Land NRW als auch die Stadt M\u00fcnster selbst ein weiteres Einwohnerwachstum<br>auf mindestens ca. 326.000 Einwohner. Dies f\u00fchrt \u2013 zusammen mit den allgemein sinkenden<br>Haushaltsgr\u00f6\u00dfen \u2013 zum Bedarf von ca. 2.000 Neubauwohnungen im Jahr bei einem derzeit angespannten<br>Wohnungsmarkt mit steigenden Mieten und Bodenpreisen. Das Einwohnerwachstum geht einher mit einem<br>steigenden Bedarf an gewerblichen Baufl\u00e4chen unter den im Sachstand 2015/2016 dargestellten<br>Anforderungen. Um den Verkehrstechnischen Anforderungen gerecht zu werden, ist die Erarbeitung eines<br>Masterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+ beschlossen worden. Auszug aus der Begr\u00fcndung zur Aufstellung<br>eines Masterplans Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+ (V/0802/2017):<br>Die dynamisch wachsende Stadt M\u00fcnster<br>steht vor gro\u00dfen Herausforderungen. Neben dem Thema \u201eSchaffung von bezahlbarem Wohnraum\u201c z\u00e4hlt<br>hierzu insbesondere die zukunftsf\u00e4hige, stadt- und umweltvertr\u00e4gliche Gestaltung des<br>Verkehrsgeschehens. Die heutige Verkehrsinfrastruktur mit ihren vielfach zu engen historischen<br>Stra\u00dfenquerschnitten entspricht allenfalls dem Verkehrsaufkommen einer Bev\u00f6lkerung von rd. 260.000<br>Einwohnern, nicht aber einer Gro\u00dfstadt. Das aktuelle Verkehrssystem weist daher deutliche<br>Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse und Defizite im motorisierten Individualverkehr (MIV), im<br>Schienenpersonennahverkehr / \u00d6ffentlicher Personennahverkehr (SPNV/\u00d6PNV) und im Radverkehr auf. Der<br>daraus resultierende massive Druck auf den begrenzt zur Verf\u00fcgung stehenden \u00f6ffentlichen<br>Verkehrsraum ist vor allem zu den verkehrlichen Spitzenzeiten t\u00e4glich sichtbar. Dies f\u00fchrt zu<br>erheblichen Beeintr\u00e4chtigungen hinsichtlich Wohn-, Lebens- und Aufenthaltsqualit\u00e4t vor allem im<br>Kernstadtbereich. Insbesondere im Hauptverkehrsstra\u00dfennetz kommt es durch die \u00dcberlagerung des<br>M\u00fcnsteraner Verkehrs und der Zunahme des motorisierten Pendlerverkehrs zu deutlichen<br>Leistungsf\u00e4higkeitsengp\u00e4ssen mit entsprechend negativen Auswirkungen (L\u00e4rm, Luft, etc.) f\u00fcr die<br>Wohnbev\u00f6lkerung. Auch die Verkehrssysteme des \u00f6ffentlichen regionalen schienen- und<br>stra\u00dfengebundenen Verkehrs kommen in den Hauptverkehrszeiten an ihre Leistungsgrenzen. Zudem haben<br>die vielf\u00e4ltigen Anspr\u00fcche der einzelnen Verkehrstr\u00e4ger und deren Nutzer an den \u00f6ffentlichen<br>Verkehrsraum qualitativ und quantitativ derart zugenommen, dass sie sich gegenseitig konkurrenzieren<br>und um \u201eihre\u201c Verkehrsfl\u00e4che \u201estreiten\u201c. Es liegt auf der Hand, dass es zu dieser Problematik keine<br>\u201eschlichten\u201c L\u00f6sungen geben kann, in dem die Verkehrsfl\u00e4che einfach vergr\u00f6\u00dfert wird. Dies ist in<br>einer im Kern verdichteten Gro\u00dfstadt allein aufgrund der existierenden Bebauung weder m\u00f6glich noch<br>zielf\u00fchrend. Vielmehr stellt sich die komplexe Frage, wie mit der begrenzten Verf\u00fcgbarkeit an<br>Verkehrsfl\u00e4che bei dynamisch wachsender Einwohnerzahl und hohem Pendleraufkommen das zuk\u00fcnftige<br>Verkehrsgeschehen unter Einbeziehung der regionalen Verflechtungen intelligent und nachhaltig<br>organisiert sowie finanziert werden kann. Hierauf soll der zur Erarbeitung empfohlene Masterplan<br>\u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+\u201c ziel- und umsetzungsorientierte Antworten geben. Damit ist der Masterplan<br>ein zentraler Baustein f\u00fcr die dynamisch wachsende Stadt M\u00fcnster. Im regionalen Kontext wird M\u00fcnster<br>damit zum Impulsgeber der Entwicklung eines zukunftsf\u00e4higen integrativen Mobilit\u00e4tskonzeptes.<br>(Vneu-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: (5)", "Klimaschutz als zentrale Zielstellung im Verkehrsentwicklungsplan 2025 (V1)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: (3)", "Zur Ausrichtung der zuk\u00fcnftigen Klima schonenden Verkehrsplanungen sollte der Klimaschutzaspekt in<br>den VEP M\u00fcnster 2025 aufgenommen werden und durch ein Monitoring die Verkehrsentwicklung mittels<br>regelm\u00e4\u00dfig aktualisierter Nachhaltigkeits- bzw. Klimaschutzindikatoren \u00fcberpr\u00fcft werden.<br>(V1-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "kein neuer Sachstand (V1-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Die Verkehrsplanung betreibt ein regelm\u00e4\u00dfiges Monitoring der Verkehrsentwicklung im Stadtgebiet und<br>im Stadt-Umland-Verkehr. So werden:<br>\u2022 Die gesamtverkehrlichen Entwicklungen werden bereits seit<br>1982 durch turnusm\u00e4\u00dfige Haushaltsbefragungen nachgehalten.<br>\u2022 Die Entwicklungen im MIV werden<br>durch regelm\u00e4\u00dfige Handz\u00e4hlungen und durch kontinuierliche automatische Z\u00e4hlungen an den<br>Signalanlagen \u00fcberwacht.<br>\u2022 Wesentliche Knoten im Hauptverkehrsstra\u00dfennetz werden im Abstand von<br>ca. 5 Jahren gez\u00e4hlt.<br>\u2022 Die automatisierten Radz\u00e4hlstellen (derzeit 8) auf bedeutenden<br>Radverkehrsachsen werden kontinuierlich ausgebaut.<br>\u2022 Neben regelm\u00e4\u00dfigen Befragungen der Fahrg\u00e4ste<br>in den Stadtbuslinien werden seit 2016 auch die Ein-/Aussteigerzahlen automatisiert erfasst.<br><br>Zus\u00e4tzlich werden anlassbezogen Z\u00e4hlungen durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse dieser Erhebungen flie\u00dfen zum<br>einen in das Verkehrsmodell der Stadt M\u00fcnster ein. Dieses Verkehrsmodell bildet die Basis vieler<br>Verkehrsuntersuchungen, die z.B. im Rahmen von B-Plan-Verfahren durch die Verkehrsplanung erstellt<br>werden. Auch der 3. Nahverkehrsplan st\u00fctzt sich auf Daten, die durch diese regelm\u00e4\u00dfigen Erhebungen<br>zur Verf\u00fcgung stehen. (V1-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Erg\u00e4nzend zum Sachstand 2015/2016 hat der Haupt- und Finanzausschuss am 06.12.2017 mit dem Beschluss<br>der Vorlage V/0802/2017 den \u201eMasterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+\u201c beschlossen. Die Erstellung eines<br>Masterplans \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+\u201c steht auch unter der Zielsetzung, die hohen NOx- und CO 2<br>-Werte zu reduzieren. Er soll einen ma\u00dfgeblichen Beitrag zu einem zukunftsf\u00e4higen und nachhaltigen<br>Verkehrsgeschehen in der Stadt M\u00fcnster liefern. In diesem Sinne ist er die \u201everkehrliche S\u00e4ule\u201c<br>eines \u00fcbergeordneten \u201egreen-city-plans (GCP)\u201c. Vor diesem Hintergrund hat die Verwaltung im Herbst<br>2017 einen Antrag zum F\u00f6rderprogramm \u201eAutomatisierung und Vernetzung im Stra\u00dfenverkehr\u201c des<br>Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur gestellt. Der Bund hat diesen Antrag zur<br>nachhaltigen Entwicklung eines emissionsarmen, stadtvertr\u00e4glichen und ressourcenschonenden<br>Gesamtverkehrs der Stadt M\u00fcnster (GCP M\u00fcnster)\u201c bewilligt. Daraufhin hat die Verwaltung zur<br>Vorbereitung des Masterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+ eine zweistufige Expertise \u201eVorzeitige<br>Gestaltung des Zukunftsprozesses Masterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+\u201c vergeben:<br>Stufe 1: Sichtung<br>und Bewertung vorhandener verkehrlicher Programme, Projekte und Prozesse (z. B. 3. Nahverkehrsplan<br>Stadt M\u00fcnster, Radverkehrskonzept M\u00fcnster, L\u00e4rmaktionsplan Stadt M\u00fcnster, Luftreinhalteplan Stadt<br>M\u00fcnster, Wohnbaulandprogramm, Integriertes Stadtentwicklungskonzept, M\u00fcnster Zuk\u00fcnfte 20/30/50,<br>Global Nachhaltige Kommune) mit Wirkungsaussagen zur NOx- und CO 2 -Reduzierung.<br>Stufe 2:<br>Projektskizze zu den Bearbeitungsinhalten und der Vorgehensweise \u201eMasterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster<br>2035+\u201c unter der Ma\u00dfgabe einer m\u00f6glichst hohen Reduzierung der NOx- und CO 2 -Werte.<br>(V1-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Aufbau und Fortf\u00fchrung einer kontinuierlichen regionalen Verkehrsplanung (V2)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: (3)", "Zur Optimierung der Regionalverkehre sollte eine gemeinsame regionale Verkehrsplanung im Rahmen<br>einer kommunalen Partnerschaft aufgebaut werden. Das Thema wird im Rahmen des VEP M\u00fcnster 2025<br>systematisch mit dem Zielhorizont 2050 aufbereitet. Inwieweit sich daraus konkrete Ans\u00e4tze zur<br>Ver\u00e4nderung des Regionalverkehrs ableiten lassen, bleibt abzuwarten. (V2-Plan)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: (3)", "Das Thema wird im Rahmen des Projektes \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2025\u201c systematisch mit dem Zielhorizont<br>2050 aufbereitet. Inwieweit sich daraus konkrete Ans\u00e4tze zur Ver\u00e4nderung des Regionalverkehrs<br>ableiten lassen, bleibt abzuwarten. Eine bestehende Kooperation ist schon heute der Arbeitskreis<br>Verkehrsplanung beim ZVM, der sich allerdings bislang ausschlie\u00dflich mit den Belangen des SPNV<br>befasst. Dar\u00fcber hinaus werden Belange des regionalen \u00d6PNV zunehmend zwischen der Region und der<br>Stadt M\u00fcnster er\u00f6rtert und abgestimmt. Der Dritte Nahverkehrsplan Stadt M\u00fcnster wird auch hierzu<br>Aussagen treffen. Seit einiger Zeit wird das Thema Verkehr auch unterst\u00fctzend in der Stadtregion mit<br>dem Schwerpunkt Radverkehr diskutiert. (V2-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Das Thema wird kontinuierlich weiter entwickelt:<br>\u2022 In einer Kooperation der Stadt M\u00fcnster mit den<br>unmittelbar anliegenden Nachbargemeinden Veloruten geplant (Ratsbeschluss vom 28.10.2016).<br>\u2022 Der<br>3. Nahverkehrsplan zeigt Kooperationsm\u00f6glichkeiten in den Korridoren Steinfurter Stra\u00dfe, Handorf und<br>Roxel zur besseren Koordinierung des Stadtbus- mit dem Regionalbusverkehrs auf. Konkrete Gespr\u00e4che<br>mit dem Kreis Steinfurt sowie den Verkehrsunternehmen WB und RVM wurden bereits aufgenommen.<br>\u2022<br>Die Reaktivierung der Westf\u00e4lischen Landeseisenbahn f\u00fcr den Schienenpersonenverkehr von M\u00fcnster \u00fcber<br>Sendenhorst (1. Bauabschnitt) bis nach Beckum (2. Bauabschnitt) ist ein \u00e4u\u00dferst regionalbedeutsames<br>Verkehrsprojekt zur St\u00e4rkung des Umweltverbundes (s. V 5).<br>Das Ministerium f\u00fcr Bauen, Wohnen,<br>Stadtentwicklung und Verkehr (MBWSV), hat eine Initiative \u201eStadtUmland.NRW \u2013 Zukunftskonzepte f\u00fcr<br>Gro\u00dfst\u00e4dte und ihre Nachbarkommunen gesucht\u201c gestartet. Die Stadt M\u00fcnster hat sich gemeinsam mit den<br>11 Umlandkommunen Greven, Ostbevern, Telgte, Everswinkel, Sendenhorst, Drensteinfurt Ascheberg,<br>Senden, Nottuln, Havixbeck und Altenberge an dieser Initiative mit den Themenfeldern Wohnen und<br>Velorouten beteiligt. (V2-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Erg\u00e4nzend zu Sachstand 2015/2016 hat die ZVM Verbandsversammlung beschlossen, einen F\u00f6rderantrag f\u00fcr<br>die Erstellung eines verkehrsmittel\u00fcbergreifenden Mobilit\u00e4tskonzeptes \u201eMobiles M\u00fcnsterland\u201c zu<br>stellen. Die Idee dazu war in einer vorausgegangenen Mobilit\u00e4tskonferenz mit Verkehrsminister W\u00fcst<br>unter Leitung von Regierungspr\u00e4sidentin Frau Feller und in einer Landr\u00e4tekonferenz mit Herr<br>Oberb\u00fcrgermeister Lewe entstanden. Der F\u00f6rderbescheid des Landes Nordrhein-Westfalen liegt seit Juli<br>2018 vor, so dass das Mobilit\u00e4tskonzept z\u00fcgig erarbeitet und umgesetzt werden kann.<br>(V2-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Betriebliches Mobilit\u00e4tsmanagement (BMM) f\u00fcr Unternehmen (V3)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Der Aufbau eines BMM zur effizienteren Gestaltung der von Unternehmen erzeugten Verkehre insb.<br>Berufsverkehr ist bei der Vielzahl an ausw\u00e4rtige Einpendler ein wichtiges Thema. Ans\u00e4tze dazu sind<br>bereits im Luftreinhalteplan (F\u00f6rderung Firmenabo) enthalten. Ma\u00dfnahmen sind vielf\u00e4ltig, wie<br>Parkraummanagement der Unternehmen, Mitfahrb\u00f6rsen, Fahrradkonzepte, Telearbeit, etc..<br>(V3-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Im Rahmen der Allianz f\u00fcr Klimaschutz wurden sowohl mit Mobilit\u00e4tsanbietern (Stadtwerke, Beresa,<br>H\u00fcrter, Concept to go, Stadtteilauto...) als auch mit Unternehmer als Nutzer (Provinzial, Sparkasse,<br>WWU,...) Workshops durchgef\u00fchrt, um ein Mobilit\u00e4tskonzept f\u00fcr Unternehmen zu erarbeiten. In diesem<br>Jahr soll noch in den ersten Unternehmen ein Mobilit\u00e4tstag durchgef\u00fchrt werden, um mehr Mitarbeiter<br>f\u00fcr Klima schonende Mobilit\u00e4t zu begeistern. (V3-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Kein neuer Sachstand (V3-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Kein neuer Sachstand (V3-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "\u00d6ffentlichkeitsarbeit zur umweltfreundlichen Mobilit\u00e4t (V4)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Planung von Ma\u00dfnahmen zum Ausbau der \u00d6ffentlichkeitsarbeit mit einem Budget von 20.000 \u20ac pro Jahr,<br>um die Akzeptanz der umweltfreundlichen Mobilit\u00e4t zu f\u00f6rdern. (V4-Plan)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: (1)", "Aktueller Sachstand vgl. Vorlage V/0725/2012/1 \u201eErgebnisse des Expertenworkshops<br>\u201e\u00d6ffentlichkeitsarbeit umweltfreundliche Mobilit\u00e4t\u201c und weiteres Vorgehen. Die Verwaltung wird den<br>Beschluss des Hauptausschusses entsprechend, ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel konzentriert im Jahr 2014 umsetzen.<br>(V4-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Das Konzept ist erstellt. Die Umsetzung des Konzeptes beginnt im Oktober 2016 und umfasst insgesamt<br>einen Zeitraum bis zum Jahr 2020. (V4-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Ab Oktober 2016 Umsetzung des Konzeptes \u201eM\u00fcnster f\u00e4hrt ab auf klimafreundliche Mobilit\u00e4t\u201c, zun\u00e4chst<br>mit einer Brosch\u00fcre, Plakatierungen, Sattelschonern und einer entsprechenden Website. In 2017<br>Erstellung und Herausgabe einer kostenlosen Smartphone-App \u201eM\u00fcnster f\u00e4hrt App\u201c mit einem<br>interaktiven Gewinnspiel zur Kampagne. Anfang 2018 fand die Preisverleihung statt. In 2018 au\u00dferdem<br>Vorbereitung einer Buswerbung zur Kampagne mit dem Motiv \u201eDas ist unser zuverl\u00e4ssiger Job- und<br>Freizeitshuttle mit Panoramablick\u201c. Der Stadtbus soll ab Herbst 2018 f\u00fcr mindestens 6 Monate durch<br>M\u00fcnster fahren. (V4-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Ausbau des Schienenpersonennahverkehrs (SPNV) (V5)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Sicherlich eine geeignete Ma\u00dfnahme um der Pendlerproblematik zu begegnen. Zust\u00e4ndigkeit jedoch beim<br>Zweckverband Nahverkehr Westfalen Lippe (NWL). Aktuell wird der Nahverkehrsplan SPNV<br>fortgeschrieben. Erkennbar ist, dass ein gro\u00dfes Mehr an Verkehrsleistungen im Bereich des<br>M\u00fcnsterlandes kurz- bis mittelfristig aufgrund der schwierigen finanziellen Rahmenbedingungen nicht<br>zu erwarten ist. (V5-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Die Ma\u00dfnahme \u201eAusbau des Schienenpersonennahverkehrs\u201c ist im Grundsatz mit der am 10.02.2011<br>erfolgten Beschlussfassung der Vorlage V/0916/2010 zum Nahverkehrsplan NWL erarbeitet worden.<br>Aktuell werden der zweigleisige Ausbau M\u00fcnster \u2013 L\u00fcnen (Landesebene) und die Reaktivierung der WLE<br>M\u00fcnster \u2013 Sendenhorst \u2013 (Neubeckum) (Orts- und Regionalebene) voran getrieben. Der Rat der Stadt<br>M\u00fcnster hat am 12.12.2012 erneut seine Zielvorstellung bekr\u00e4ftigt, die Reaktivierung der WLE z\u00fcgig<br>umzusetzen (V/0916/2012). (V5-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Die Planungen zur Reaktivierung der WLE werden kontinuierlich fortgef\u00fchrt. Im Zuge der<br>Neuaufstellung des \u00d6PNV Bedarfsplan des Landes NRW wird eine aktualisierte verkehrliche Bewertung<br>erfolgen. Bei erwartetem positivem Ergebnis wird die Ma\u00dfnahme in den \u00d6PNV Bedarfsplan aufgenommen,<br>so dass dann Planungs \u2013 und Finanzierungssicherheit besteht. (V5-1516)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: (1)", "Die Planungen und die weitere Vorbereitung des Projektes zur Reaktivierung der WLE liegen im<br>Zeitplan. Am 15.05.2018 wurde eine B\u00fcrgerinformationsveranstaltung \u201eFortschreibung des 3.<br>Nahverkehrsplans Stadt M\u00fcnster unter Ber\u00fccksichtigung der Reaktivierung der WLE\u201c mir rd. 350<br>Teilnehmern durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse der im April 2018 vom Nahverkehrsverband Westfalen-Lippe in<br>Auftrag gegebenen sogenannten Standardisierten Bewertung als F\u00f6rdervoraussetzung zur Aufnahme in den<br>\u00d6PNV- Bedarfsplan des Landes NRW sollen Anfang 2019 vorliegen. (V5-1718)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: (1)", "Sicherung und Optimierung Regionalbus + Stadtbus-Angebot (V6+7)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Der Busverkehr im M\u00fcnsteraner Stadtgebiet mit dem Umland wurde in den vergangenen Jahren bereits<br>kontinuierlich verbessert. Angebotsumfang und Qualit\u00e4t des \u00d6PNV sollten auch zuk\u00fcnftig gesichert und<br>weiter optimiert werden, unter anderem bei Reisezeiten, Angebotskapazit\u00e4ten, Bef\u00f6rderungskomfort,<br>Fahrgastinformation, etc. (V6+7-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Im Rahmen des Projektes \u201eDritter Nahverkehrsplan Stadt M\u00fcnster\u201c werden die bestehenden und vom<br>Fahrgast anerkannten Bedienungs- und Bef\u00f6rderungsqualit\u00e4ten sowohl f\u00fcr den Stadtbus- als auch f\u00fcr<br>den Regionalbusverkehr sichergestellt und fortentwickelt (siehe V/0791/2012/1). Begleitend wird ein<br>Stadt-Umland-Konzept erarbeitet. (V6+7-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Der 3. Nahverkehrsplan der Stadt M\u00fcnster beinhaltet Aussagen zu den erwarteten Qualit\u00e4ten sowohl im<br>Stadtbus- als auch im Regionalbusverkehr. Aktuell werden die Nahverkehrspl\u00e4ne der Kreise Borken,<br>Coesfeld und Warendorf fortgeschrieben. Das \u00d6PNVG sieht eine Beteiligung der benachbarten<br>Aufgabentr\u00e4ger vor, so dass die Verwaltung zu gegebener Zeit eine Stellungnahme zu den vorgesehenen<br>Qualit\u00e4ten des Regionalbusverkehrs abgeben wird. (V6+7-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Aus der Begr\u00fcndung zum Masterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+ (V/0802/2017): Der neu aufzustellende<br>Masterplan \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+\u201c soll Verkehrstr\u00e4ger \u00fcbergreifend erstmalig Ziele und<br>grunds\u00e4tzliche Strategien zum Umgang mit den verkehrlichen Herausforderungen der wachsenden Stadt<br>M\u00fcnster definieren sowie zeitlich gestufte Handlungs- und Ma\u00dfnahmenempfehlungen zur Erreichung eines<br>nachhaltigen stadtvertr\u00e4glichen Verkehrsgeschehens in M\u00fcnster aufzeigen. Er soll damit die Ziele,<br>Strategien und Ma\u00dfnahmen bereits vorhandener sektoraler verkehrlicher Fachpl\u00e4ne (z.B. 3.<br>Nahverkehrsplan Stadt M\u00fcnster, Radverkehrskonzept M\u00fcnster 2025, Verkehrssicherheitsprogramm) auf<br>Komptabilit\u00e4t pr\u00fcfen, als \u00fcbergeordnetes Planwerk b\u00fcndeln und Synergien nutzbar machen. Aufgrund der<br>starken Verflechtungen mit der Region sieht der Masterplan auch einen regionalen Dialog \u201eMobilit\u00e4t\u201c<br>vor. Denn eine Gebietsk\u00f6rperschaft einschlie\u00dflich ihrer Tochtergesellschaften (z.B. Stadtwerke<br>M\u00fcnster GmbH) alleine kann den Verkehr nur verwalten. Gestaltung hingegen f\u00e4ngt da an, wo sich<br>benachbarte Gebietsk\u00f6rperschaften zusammenschlie\u00dfen, um gemeinsam nachhaltige L\u00f6sungen zu finden.<br>(V6+7-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (1)", "Erschlie\u00dfung neuer Finanzierungswege f\u00fcr den \u00d6PNV (V8)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Kein Handlungsfeld der Stadt M\u00fcnster, sondern deutlich \u00fcbergeordnete politische Zust\u00e4ndigkeit<br>au\u00dferhalb der kommunalen Kompetenzen, wobei sich die Stadt im Rahmen des Dt. St\u00e4dtetages, etc. in<br>entsprechende Diskussionen einbringt. Die genannten Beispiele wie R\u00fcckerstattung von \u00d6PNV-Tickets,<br>etc. stellen keine neuen Finanzierungswege dar. (V8-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Dieser Ma\u00dfnahmebaustein ist kein Handlungsfeld der Stadt M\u00fcnster, sondern hat eine bundesweit<br>politische Bedeutung und Zust\u00e4ndigkeit au\u00dferhalb der kommunalen Kompetenzen, wobei sich die Stadt im<br>Rahmen des Deutschen St\u00e4dtetages etc. in entsprechende Diskussionen intensiv einbringt. Die<br>genannten Beispiele wie R\u00fcckerstattung von \u00d6PNV-Tickets etc. stellen keine neuen Finanzierungswege<br>dar. (V8-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Kein neuer Sachstand (V8-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Kein neuer Sachstand (V8-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Verbesserung des Abstellangebots f\u00fcr Fahrr\u00e4der (V9)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Die Abstellsituation f\u00fcr Fahrr\u00e4der sollte weiter verbessert werden z.B. durch einen generellen<br>Ausbau der Radabstellm\u00f6glichkeiten im Stadtgebiet, den Ersatz weggefallener Anlagen, die \u00dcberpr\u00fcfung<br>der Bereithaltung gesetzlich vorgeschriebener Anlagen durch Gesch\u00e4fte (LBauO \u00a7 51) oder den Ausbau<br>an \u00d6PNV-Haltestellen und Carsharing- Punkten. (V9-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Die Verwaltung ist bem\u00fcht, das Angebot an Fahrradabstellpl\u00e4tzen zu erweitern, daher wurde die<br>Vorlage V/0054/2012 'Mehr Platz f\u00fcr mehr Radverkehr - L\u00fccken im Netz schlie\u00dfen - Hindernisse f\u00fcr<br>Fu\u00dfg\u00e4ngerInnen aus dem Weg r\u00e4umen' eingebracht und im Juni 2012 beschlossen, dass neue und<br>zus\u00e4tzliche Parkm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fahrr\u00e4der in der Altstadt und in den innenstadtnahen Wohngebieten<br>geschaffen werden sollen, damit das Fahrradparken in diesen Bereichen weiter ausgebaut und geordnet<br>wird. Zun\u00e4chst sollen in den Altbaugebieten zwischen dem 1. und 2. Tangentenring systematisch<br>Stellen identifiziert werden, wo die Fu\u00dfg\u00e4nger auf den Gehwegen durch ungeordnet abgestellte<br>Fahrr\u00e4der behindert werden. In der \u00d6rtlichkeit wird entschieden, ob die Fahrradst\u00e4nder / Anlehnb\u00fcgel<br>unter Aufgabe eines Stellplatzes auf der Fahrbahn oder auf dem Gehweg unter Wahrung einer<br>ausreichenden Gehwegbreite und unter Wahrung ortsgestalterischer Belange (Stra\u00dfenbild) aufgestellt<br>werden. Die Verwaltung setzt diese Aufgabe sukzessive im Rahmen der finanziellen und personellen<br>M\u00f6glichkeiten um. In der Altstadt wird die Ausweitung der Fahrradabstellpl\u00e4tze durch den Druck<br>anderweitiger Nutzungen auf den \u00f6ffentlichen Raum begrenzt. Es werden in der Altstadt nur noch in<br>sehr geringem Umfang M\u00f6glichkeiten gesehen, das Angebot zu erweitern, daher wird einem Abbau von<br>Fahrradabstellpl\u00e4tzen in der Altstadt nur noch zugestimmt, wenn der Verlust der Fahrradabstellpl\u00e4tze<br>anderweitig kompensiert werden kann. (V9-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Das Themenfeld Fahrradparken ist im Radverkehrskonzept M\u00fcnster 2025 (V/0647/2016, wird zurzeit in<br>den politischen Gremien beraten) aufgegriffen worden. (V9-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Der Ausschuss f\u00fcr Stadtplanung, Stadtentwicklung, Verkehr und Wohnen hat am 24.11.2016 das<br>Radverkehrskonzept M\u00fcnster 2025 beschlossen. Damit wurden Standards f\u00fcr Fahrradst\u00e4nder in M\u00fcnster<br>festgelegt, um ein einheitliches Stadtbild zu generieren. Zur F\u00f6rderung der Multimodalit\u00e4t durch die<br>Verkn\u00fcpfung von Bahn, Bus und Fahrrad werden durch eine zweite Radstation auf der Bahnhofostseite<br>ca. 2 000 sowie im n\u00e4heren Umfeld weitere 400 Fahrradabstellpl\u00e4tze geschaffen. Nach dem Vorbild des<br>Bahnhaltepunktes Roxel sollen Leezenboxen mit Anlehnb\u00fcgeln oder doppelst\u00f6ckigen Fahrradst\u00e4ndern und<br>elektronischem Schlie\u00dfsystem sukzessive an allen Schienenhaltepunkten als Standard installiert<br>werden. Dies gilt auch f\u00fcr s\u00e4mtliche Haltepunkte bei Reaktivierung der Westf\u00e4lischen Landeseisenbahn<br>M\u00fcnster-Sendenhorst (WLE). Eine enge Kooperation mit den Stadtwerken M\u00fcnster tr\u00e4gt zudem zu einer<br>Verbesserung der Fahrradabstellsituation an den st\u00e4dtischen Bushaltestellen bei. Des Weiteren soll<br>im Rahmen des Masterplans Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+ ein Fahrradparkraumkonzept unter Ber\u00fccksichtigung<br>eines Fahrradverleihsystems erarbeitet und umgesetzt werden. (V9-1718)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: (1)", "F\u00f6rderung des Fu\u00dfverkehrs in M\u00fcnster (V10)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Die F\u00f6rderung des Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehrs wird ein Schwerpunktthema des VEP M\u00fcnster 2025, wobei hier dann<br>M\u00f6glichkeiten zur Intensivierung des Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehrs aufgezeigt werden sollen.<br>(V10-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "kein neuer Sachstand (V10-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "kein neuer Sachstand (V10-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Das Thema Fu\u00dfverkehr in M\u00fcnster wird inhaltlicher Bestandteil des noch zu erarbeitenden Masterplans<br>Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+. (V10-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Gesamtst\u00e4dtisches Parkraummanagement (V11)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Steuerung von Parkraumangebot und -nachfrage im gesamten Stadtgebiet u.a. durch Anpassung des<br>Parkraumangebots im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenraum, eine autoarme Innenstadt (u.a. Steigerung der<br>Aufenthaltsqualit\u00e4t), eine dynamische Zufahrtsbeschr\u00e4nkung der Innenstadt sowie die Regulierung von<br>Parkraumangebot und Geb\u00fchrenpflicht auch in den \u00e4u\u00dferen Stadtbezirken. (V11-Plan)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: 3", "Mit dem Parkraumkonzept M\u00fcnster 2010 Bereich Altstadt/ Hauptbahnhof (Vorlage V/0906/2002) wurden die<br>Rahmenbedingungen f\u00fcr die Parkraumentwicklung beschlossen und integriert in st\u00e4dtebauliche<br>Entwicklungen z.B. das Parkhaus Engelenschanze, Alter Steinweg und die Tiefgaragen Stubengasse und<br>M\u00fcnster-Arkaden umgesetzt. Abgesehen vom Kreuzviertel sind nahezu fl\u00e4chendeckend auch<br>Bewohnerparkzonen und eine Stellplatzbewirtschaftung in der Innenstadt (innerhalb des zweiten<br>Tangentenringes) umgesetzt. Zwischen der Stadt M\u00fcnster und dem Landesbetrieb Stra\u00dfen NRW ist<br>vereinbart worden, auf der B51 im Jahr 2013 zwei zus\u00e4tzliche Wechselwegweiser zur besseren<br>Erreichbarkeit des Messe und Congress Zentrums Halle M\u00fcnsterland zu installieren. Damit k\u00f6nnen<br>Parksuchverkehre weiter reduziert werden. Weiter gehendere Ver\u00e4nderungen sind in den n\u00e4chsten Jahren<br>nicht geplant. Das Parkraumkonzept soll eingebettet in das Projekt \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2025\u201c in den<br>n\u00e4chsten Jahren durch die Verwaltung fortgeschrieben werden. (V11-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: 3", "Kein neuer Sachstand, die Fortschreibung des Parkraumkonzeptes ist in Bearbeitung.<br>(V11-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Die Untersuchungen und m\u00f6gliche konzeptionelle Ideen zum Parken in M\u00fcnster werden inhaltlicher<br>Bestandteil des noch zu erarbeitenden Masterplans Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+. (V11-1718)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: 3", "Mobilpunkte zur Optimierung der Verkehrsmittelverkn\u00fcpfung im Umweltverbund (V12)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: (1)", "Die bestehenden Mobilpunkte bed\u00fcrfen, sollte man das Konzept weiterverfolgen, sicherlich einer<br>Aufwertung. Ob weitere Standorte f\u00fcr Mobilpunkte eingerichtet werden sollen, wird im Rahmen des VEP<br>M\u00fcnster 2025 gepr\u00fcft. (V12-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Das Thema wurde von der Verwaltung aufbereitet. Eine Entscheidung zum weiteren Vorgehen steht noch<br>aus. Die Stadtwerke M\u00fcnster GmbH haben dar\u00fcber hinaus das Projekt Multimodale Mobilit\u00e4t aufgelegt.<br>(V12-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Mit der Vorlage V/0953/2013 hat die Verwaltung eine umfassende Untersuchung zu P+R-Anlagen in<br>M\u00fcnster durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse sind in einem Bericht \u201eP+R- Anlagen in M\u00fcnster:<br>Bestandsaufnahme und Konzept\u201c (Anlage zur Vorlage) dargelegt. Mit diesem Bericht wurde eine<br>\u00dcbersicht aller vorhandenen und geplanten P+R-Anlagen sowie in Pr\u00fcfung befindlichen P+R-Standorte im<br>Stadtgebiet von M\u00fcnster vorgelegt. Der Bericht ist ein separater, in sich geschlossener Fachplan des<br>Gesamtkonzeptes \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2025\u201c, im Rahmen dessen Einzel- bzw. Fachpl\u00e4ne erstellt und<br>ver\u00f6ffentlicht werden. (V12-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)", "Kein neuer Sachstand (V12-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (1)"], "ids": ["V", "Vneu", "Vneu-Plan", "Vneu-13", "Vneu-1516", "Vneu-1718", "V1", "V1-Plan", "V1-13", "V1-1516", "V1-1718", "V2", "V2-Plan", "V2-13", "V2-1516", "V2-1718", "V3", "V3-Plan", "V3-13", "V3-1516", "V3-1718", "V4", "V4-Plan", "V4-13", "V4-1516", "V4-1718", "V5", "V5-Plan", "V5-13", "V5-1516", "V5-1718", "V6+7", "V6+7-Plan", "V6+7-13", "V6+7-1516", "V6+7-1718", "V8", "V8-Plan", "V8-13", "V8-1516", "V8-1718", "V9", "V9-Plan", "V9-13", "V9-1516", "V9-1718", "V10", "V10-Plan", "V10-13", "V10-1516", "V10-1718", "V11", "V11-Plan", "V11-13", "V11-1516", "V11-1718", "V12", "V12-Plan", "V12-13", "V12-1516", "V12-1718"], "insidetextfont": {"size": 75}, "labels": ["<b>Verkehr</b> (V)", "<b>umfassendes Konzept f\u00fcr eine klimaschonende Verkehrsentwicklung, f\u00fcr Klimaschutz in der r\u00e4umlichen Stadtentwicklung und im St\u00e4dtebau</b> (Vneu)", "<b>geplant</b> (Vneu-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (Vneu-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (Vneu-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (Vneu-1718)", "<b>Klimaschutz als zentrale Zielstellung im Verkehrsentwicklungsplan 2025</b> (V1)", "<b>geplant</b> (V1-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V1-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V1-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V1-1718)", "<b>Aufbau und Fortf\u00fchrung einer kontinuierlichen regionalen Verkehrsplanung</b> (V2)", "<b>geplant</b> (V2-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V2-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V2-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V2-1718)", "<b>Betriebliches Mobilit\u00e4tsmanagement (BMM) f\u00fcr Unternehmen</b> (V3)", "<b>geplant</b> (V3-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V3-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V3-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V3-1718)", "<b>\u00d6ffentlichkeitsarbeit zur umweltfreundlichen Mobilit\u00e4t</b> (V4)", "<b>geplant</b> (V4-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V4-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V4-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V4-1718)", "<b>Ausbau des Schienenpersonennahverkehrs (SPNV)</b> (V5)", "<b>geplant</b> (V5-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V5-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V5-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V5-1718)", "<b>Sicherung und Optimierung Regionalbus + Stadtbus-Angebot</b> (V6+7)", "<b>geplant</b> (V6+7-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V6+7-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V6+7-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V6+7-1718)", "<b>Erschlie\u00dfung neuer Finanzierungswege f\u00fcr den \u00d6PNV</b> (V8)", "<b>geplant</b> (V8-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V8-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V8-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V8-1718)", "<b>Verbesserung des Abstellangebots f\u00fcr Fahrr\u00e4der</b> (V9)", "<b>geplant</b> (V9-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V9-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V9-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V9-1718)", "<b>F\u00f6rderung des Fu\u00dfverkehrs in M\u00fcnster</b> (V10)", "<b>geplant</b> (V10-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V10-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V10-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V10-1718)", "<b>Gesamtst\u00e4dtisches Parkraummanagement</b> (V11)", "<b>geplant</b> (V11-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V11-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V11-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V11-1718)", "<b>Mobilpunkte zur Optimierung der Verkehrsmittelverkn\u00fcpfung im Umweltverbund</b> (V12)", "<b>geplant</b> (V12-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (V12-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (V12-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (V12-1718)"], "marker": {"colors": ["#AE1B1B", "#AE1B1B", "white", "orange", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "white", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "orange", "white", "orange", "#01873B", "orange", "#AE1B1B", "white", "#01873B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#01873B", "white", "#AE1B1B", "orange", "#01873B", "#01873B", "white", "#01873B", "orange", "#01873B", "orange", "white", "#01873B", "orange", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "white", "orange", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "white", "#01873B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "white", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "white", "orange", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "white", "#AE1B1B", "orange", "#AE1B1B"]}, "parents": [null, "V", "Vneu", "Vneu", "Vneu", "Vneu", "V", "V1", "V1", "V1", "V1", "V", "V2", "V2", "V2", "V2", "V", "V3", "V3", "V3", "V3", "V", "V4", "V4", "V4", "V4", "V", "V5", "V5", "V5", "V5", "V", "V6+7", "V6+7", "V6+7", "V6+7", "V", "V8", "V8", "V8", "V8", "V", "V9", "V9", "V9", "V9", "V", "V10", "V10", "V10", "V10", "V", "V11", "V11", "V11", "V11", "V", "V12", "V12", "V12", "V12"], "pathbar": {"visible": true}, "text": ["Verkehr", "umfassendes Konzept f\u00fcr eine klimaschonende Verkehrsentwicklung, f\u00fcr Klimaschutz in der r\u00e4umlichen<br>Stadtentwicklung und im St\u00e4dtebau", "Die Verwaltung wird beauftragt, ein umfassendes Konzept f\u00fcr eine Klima schonende<br>Verkehrsentwicklung, f\u00fcr Klimaschutz in der r\u00e4umlichen Stadtentwicklung und im St\u00e4dtebau vorzulegen:<br>Dabei sind f\u00fcr das Jahr 2020 folgende Ziele zu ber\u00fccksichtigen:<br>- Die Anteile der<br>umweltfreundlichen Verkehrsmittel im Stadtverkehr und der \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel im regionalen<br>Verkehr sollen deutlich gesteigert werden,<br>- das weitere Wachstum der Siedlungsfl\u00e4chen im<br>Stadtgebiet soll gestoppt und durch Innenentwicklung, durch Fl\u00e4chenrecycling und durch<br>st\u00e4dtebauliche Verdichtung in den Siedlungskernen kompensiert werden,<br>- die Inanspruchnahme von<br>Freiraum, insbesondere von land- und forstwirtschaftlichen Fl\u00e4chen f\u00fcr die Siedlungsentwicklung,<br>soll beendet werden,<br>- St\u00e4dtebauliche Planungen und Vorhaben sind grunds\u00e4tzlich auf die Ziele der<br>Energieeinsparung, der Energieeffizienz und der Nutzung Erneuerbarer Energien auszurichten.<br> Die<br>bislang im Klimaschutzkonzept 2020 vorgesehenen Ma\u00dfnahmen in den Bereichen Verkehr (V1\u2013 V12) sowie<br>Stadtentwicklung/St\u00e4dtebau (\u00dc8) werden in dieses Konzept integriert.", "Die Verwaltung arbeitet kontinuierlich im Bereich der Gesamtverkehrsplanung. So wird aktuell der 3.<br>Nahverkehrsplan der Stadt M\u00fcnster als Teil des Gesamtprojektes \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2025\u201c (ehemals<br>\u201eVEP M\u00fcnster 2025\u201c) erstellt. Im Dezember 2012 wurden die zuk\u00fcnftigen Bedienungs- und<br>Bef\u00f6rderungsqualit\u00e4ten des \u00d6PNV in M\u00fcnster beschlossen (V/0791/2012/1 \u201eDritter Nahverkehrsplan Stadt<br>M\u00fcnster \u2013 Rahmenvorgaben\u201c). Mit dieser Vorlage wurde gleichzeitig das Ziel formuliert, den Anteil<br>des \u00d6PNV am innerst\u00e4dtischen Verkehr auf 15 Prozent zu steigern. Es ist geplant den Entwurf \u201eDritter<br>Nahverkehrsplan Stadt M\u00fcnster\u201c noch in 2013 der Politik vorzulegen.", "M\u00fcnster ist eine wachsende Stadt mit aktuell ca. 305.000 Einwohnern. F\u00fcr das Jahr 2030<br>prognostiziert die Stadt M\u00fcnster ein weiteres Einwohnerwachstum auf (je nach Fl\u00fcchtlingszustrom) ca.<br>326.000 \u2013 347.00 Einwohner. Dies f\u00fchrt \u2013 zusammen mit den nach wie vor sinkenden Haushaltsgr\u00f6\u00dfen \u2013<br>zu einer Zielzahl von mindestens 2.000 Neubauwohnungen im Jahr bei einem derzeit angespannten<br>Wohnungsmarkt mit steigenden Mieten und Bodenpreisen. Um die Inanspruchnahme bisher nicht baulich<br>genutzter Freifl\u00e4chen zu minimieren, hat der Rat der Stadt M\u00fcnster festgelegt, dass mindestens die<br>H\u00e4lfte der Neubauwohnungen im Innenbereich und damit auf Brachfl\u00e4chen, im Geb\u00e4udeleerstand und in<br>Baul\u00fccken errichtet werden sollen. Dieser Wert wurde in der Vergangenheit regelm\u00e4\u00dfig in M\u00fcnster<br>erreicht bzw. (z.T. deutlich) \u00fcberschritten, indem konsequent insbesondere gewerbliche Brachfl\u00e4chen,<br>milit\u00e4rische Konversionsfl\u00e4chen, aber auch bauliche Nachverdichtungsm\u00f6glichkeiten genutzt wurden.<br>Trotz dieser intensiven und erfolgreichen Bem\u00fchungen reicht eine reine Innenentwicklung in M\u00fcnster<br>vor dem Hintergrund der o.a. erwarteten Bev\u00f6lkerungsentwicklung und der daher zu ber\u00fccksichtigenden<br>Fl\u00e4chenbedarfe nicht aus, um ausreichend (bezahlbaren) Wohnraum zur Verf\u00fcgung zu stellen k\u00f6nnen.<br>Insofern ist es auch zuk\u00fcnftig erforderlich, in nach M\u00f6glichkeit begrenztem Umfang Freiraum in<br>Anspruch zu nehmen, um auf diesen Fl\u00e4chen neuen Wohnraum zu schaffen. Die Verwaltung arbeitet<br>kontinuierlich an der Verbesserung des Umweltverbundes im Bereich der Gesamtverkehrsplanung. So<br>wurde aktuell der 3. Nahverkehrsplan der Stadt M\u00fcnster am 17.02.2016 beschlossen. Das<br>Radverkehrskonzept M\u00fcnster 2025 als Teil des Gesamtprojektes \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2025\u201c (ehemals \u201eVEP<br>M\u00fcnster 2025\u201c) ist aktuell in der politischen Beratung (s. V 9). Mit dem 3. Nahverkehrsplan wurde<br>das Ziel formuliert, den Anteil des \u00d6PNV am innerst\u00e4dtischen Verkehr auf 15 Prozent zu steigern. Das<br>Radverkehrskonzept gibt als lang fristiges Ziel eine Steigerung des Radverkehrsanteils in M\u00fcnster<br>von heute 40% auf 50% am Modal-Split an.", "M\u00fcnster ist eine wachsende Stadt mit aktuell ca. 309.000 Einwohnern. F\u00fcr das Jahr 2030<br>prognostizieren sowohl das Land NRW als auch die Stadt M\u00fcnster selbst ein weiteres Einwohnerwachstum<br>auf mindestens ca. 326.000 Einwohner. Dies f\u00fchrt \u2013 zusammen mit den allgemein sinkenden<br>Haushaltsgr\u00f6\u00dfen \u2013 zum Bedarf von ca. 2.000 Neubauwohnungen im Jahr bei einem derzeit angespannten<br>Wohnungsmarkt mit steigenden Mieten und Bodenpreisen. Das Einwohnerwachstum geht einher mit einem<br>steigenden Bedarf an gewerblichen Baufl\u00e4chen unter den im Sachstand 2015/2016 dargestellten<br>Anforderungen. Um den Verkehrstechnischen Anforderungen gerecht zu werden, ist die Erarbeitung eines<br>Masterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+ beschlossen worden. Auszug aus der Begr\u00fcndung zur Aufstellung<br>eines Masterplans Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+ (V/0802/2017):<br>Die dynamisch wachsende Stadt M\u00fcnster<br>steht vor gro\u00dfen Herausforderungen. Neben dem Thema \u201eSchaffung von bezahlbarem Wohnraum\u201c z\u00e4hlt<br>hierzu insbesondere die zukunftsf\u00e4hige, stadt- und umweltvertr\u00e4gliche Gestaltung des<br>Verkehrsgeschehens. Die heutige Verkehrsinfrastruktur mit ihren vielfach zu engen historischen<br>Stra\u00dfenquerschnitten entspricht allenfalls dem Verkehrsaufkommen einer Bev\u00f6lkerung von rd. 260.000<br>Einwohnern, nicht aber einer Gro\u00dfstadt. Das aktuelle Verkehrssystem weist daher deutliche<br>Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse und Defizite im motorisierten Individualverkehr (MIV), im<br>Schienenpersonennahverkehr / \u00d6ffentlicher Personennahverkehr (SPNV/\u00d6PNV) und im Radverkehr auf. Der<br>daraus resultierende massive Druck auf den begrenzt zur Verf\u00fcgung stehenden \u00f6ffentlichen<br>Verkehrsraum ist vor allem zu den verkehrlichen Spitzenzeiten t\u00e4glich sichtbar. Dies f\u00fchrt zu<br>erheblichen Beeintr\u00e4chtigungen hinsichtlich Wohn-, Lebens- und Aufenthaltsqualit\u00e4t vor allem im<br>Kernstadtbereich. Insbesondere im Hauptverkehrsstra\u00dfennetz kommt es durch die \u00dcberlagerung des<br>M\u00fcnsteraner Verkehrs und der Zunahme des motorisierten Pendlerverkehrs zu deutlichen<br>Leistungsf\u00e4higkeitsengp\u00e4ssen mit entsprechend negativen Auswirkungen (L\u00e4rm, Luft, etc.) f\u00fcr die<br>Wohnbev\u00f6lkerung. Auch die Verkehrssysteme des \u00f6ffentlichen regionalen schienen- und<br>stra\u00dfengebundenen Verkehrs kommen in den Hauptverkehrszeiten an ihre Leistungsgrenzen. Zudem haben<br>die vielf\u00e4ltigen Anspr\u00fcche der einzelnen Verkehrstr\u00e4ger und deren Nutzer an den \u00f6ffentlichen<br>Verkehrsraum qualitativ und quantitativ derart zugenommen, dass sie sich gegenseitig konkurrenzieren<br>und um \u201eihre\u201c Verkehrsfl\u00e4che \u201estreiten\u201c. Es liegt auf der Hand, dass es zu dieser Problematik keine<br>\u201eschlichten\u201c L\u00f6sungen geben kann, in dem die Verkehrsfl\u00e4che einfach vergr\u00f6\u00dfert wird. Dies ist in<br>einer im Kern verdichteten Gro\u00dfstadt allein aufgrund der existierenden Bebauung weder m\u00f6glich noch<br>zielf\u00fchrend. Vielmehr stellt sich die komplexe Frage, wie mit der begrenzten Verf\u00fcgbarkeit an<br>Verkehrsfl\u00e4che bei dynamisch wachsender Einwohnerzahl und hohem Pendleraufkommen das zuk\u00fcnftige<br>Verkehrsgeschehen unter Einbeziehung der regionalen Verflechtungen intelligent und nachhaltig<br>organisiert sowie finanziert werden kann. Hierauf soll der zur Erarbeitung empfohlene Masterplan<br>\u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+\u201c ziel- und umsetzungsorientierte Antworten geben. Damit ist der Masterplan<br>ein zentraler Baustein f\u00fcr die dynamisch wachsende Stadt M\u00fcnster. Im regionalen Kontext wird M\u00fcnster<br>damit zum Impulsgeber der Entwicklung eines zukunftsf\u00e4higen integrativen Mobilit\u00e4tskonzeptes.", "Klimaschutz als zentrale Zielstellung im Verkehrsentwicklungsplan 2025", "Zur Ausrichtung der zuk\u00fcnftigen Klima schonenden Verkehrsplanungen sollte der Klimaschutzaspekt in<br>den VEP M\u00fcnster 2025 aufgenommen werden und durch ein Monitoring die Verkehrsentwicklung mittels<br>regelm\u00e4\u00dfig aktualisierter Nachhaltigkeits- bzw. Klimaschutzindikatoren \u00fcberpr\u00fcft werden.", "kein neuer Sachstand", "Die Verkehrsplanung betreibt ein regelm\u00e4\u00dfiges Monitoring der Verkehrsentwicklung im Stadtgebiet und<br>im Stadt-Umland-Verkehr. So werden:<br>\u2022 Die gesamtverkehrlichen Entwicklungen werden bereits seit<br>1982 durch turnusm\u00e4\u00dfige Haushaltsbefragungen nachgehalten.<br>\u2022 Die Entwicklungen im MIV werden<br>durch regelm\u00e4\u00dfige Handz\u00e4hlungen und durch kontinuierliche automatische Z\u00e4hlungen an den<br>Signalanlagen \u00fcberwacht.<br>\u2022 Wesentliche Knoten im Hauptverkehrsstra\u00dfennetz werden im Abstand von<br>ca. 5 Jahren gez\u00e4hlt.<br>\u2022 Die automatisierten Radz\u00e4hlstellen (derzeit 8) auf bedeutenden<br>Radverkehrsachsen werden kontinuierlich ausgebaut.<br>\u2022 Neben regelm\u00e4\u00dfigen Befragungen der Fahrg\u00e4ste<br>in den Stadtbuslinien werden seit 2016 auch die Ein-/Aussteigerzahlen automatisiert erfasst.<br><br>Zus\u00e4tzlich werden anlassbezogen Z\u00e4hlungen durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse dieser Erhebungen flie\u00dfen zum<br>einen in das Verkehrsmodell der Stadt M\u00fcnster ein. Dieses Verkehrsmodell bildet die Basis vieler<br>Verkehrsuntersuchungen, die z.B. im Rahmen von B-Plan-Verfahren durch die Verkehrsplanung erstellt<br>werden. Auch der 3. Nahverkehrsplan st\u00fctzt sich auf Daten, die durch diese regelm\u00e4\u00dfigen Erhebungen<br>zur Verf\u00fcgung stehen.", "Erg\u00e4nzend zum Sachstand 2015/2016 hat der Haupt- und Finanzausschuss am 06.12.2017 mit dem Beschluss<br>der Vorlage V/0802/2017 den \u201eMasterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+\u201c beschlossen. Die Erstellung eines<br>Masterplans \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+\u201c steht auch unter der Zielsetzung, die hohen NOx- und CO 2<br>-Werte zu reduzieren. Er soll einen ma\u00dfgeblichen Beitrag zu einem zukunftsf\u00e4higen und nachhaltigen<br>Verkehrsgeschehen in der Stadt M\u00fcnster liefern. In diesem Sinne ist er die \u201everkehrliche S\u00e4ule\u201c<br>eines \u00fcbergeordneten \u201egreen-city-plans (GCP)\u201c. Vor diesem Hintergrund hat die Verwaltung im Herbst<br>2017 einen Antrag zum F\u00f6rderprogramm \u201eAutomatisierung und Vernetzung im Stra\u00dfenverkehr\u201c des<br>Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur gestellt. Der Bund hat diesen Antrag zur<br>nachhaltigen Entwicklung eines emissionsarmen, stadtvertr\u00e4glichen und ressourcenschonenden<br>Gesamtverkehrs der Stadt M\u00fcnster (GCP M\u00fcnster)\u201c bewilligt. Daraufhin hat die Verwaltung zur<br>Vorbereitung des Masterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+ eine zweistufige Expertise \u201eVorzeitige<br>Gestaltung des Zukunftsprozesses Masterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+\u201c vergeben:<br>Stufe 1: Sichtung<br>und Bewertung vorhandener verkehrlicher Programme, Projekte und Prozesse (z. B. 3. Nahverkehrsplan<br>Stadt M\u00fcnster, Radverkehrskonzept M\u00fcnster, L\u00e4rmaktionsplan Stadt M\u00fcnster, Luftreinhalteplan Stadt<br>M\u00fcnster, Wohnbaulandprogramm, Integriertes Stadtentwicklungskonzept, M\u00fcnster Zuk\u00fcnfte 20/30/50,<br>Global Nachhaltige Kommune) mit Wirkungsaussagen zur NOx- und CO 2 -Reduzierung.<br>Stufe 2:<br>Projektskizze zu den Bearbeitungsinhalten und der Vorgehensweise \u201eMasterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster<br>2035+\u201c unter der Ma\u00dfgabe einer m\u00f6glichst hohen Reduzierung der NOx- und CO 2 -Werte.", "Aufbau und Fortf\u00fchrung einer kontinuierlichen regionalen Verkehrsplanung", "Zur Optimierung der Regionalverkehre sollte eine gemeinsame regionale Verkehrsplanung im Rahmen<br>einer kommunalen Partnerschaft aufgebaut werden. Das Thema wird im Rahmen des VEP M\u00fcnster 2025<br>systematisch mit dem Zielhorizont 2050 aufbereitet. Inwieweit sich daraus konkrete Ans\u00e4tze zur<br>Ver\u00e4nderung des Regionalverkehrs ableiten lassen, bleibt abzuwarten.", "Das Thema wird im Rahmen des Projektes \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2025\u201c systematisch mit dem Zielhorizont<br>2050 aufbereitet. Inwieweit sich daraus konkrete Ans\u00e4tze zur Ver\u00e4nderung des Regionalverkehrs<br>ableiten lassen, bleibt abzuwarten. Eine bestehende Kooperation ist schon heute der Arbeitskreis<br>Verkehrsplanung beim ZVM, der sich allerdings bislang ausschlie\u00dflich mit den Belangen des SPNV<br>befasst. Dar\u00fcber hinaus werden Belange des regionalen \u00d6PNV zunehmend zwischen der Region und der<br>Stadt M\u00fcnster er\u00f6rtert und abgestimmt. Der Dritte Nahverkehrsplan Stadt M\u00fcnster wird auch hierzu<br>Aussagen treffen. Seit einiger Zeit wird das Thema Verkehr auch unterst\u00fctzend in der Stadtregion mit<br>dem Schwerpunkt Radverkehr diskutiert.", "Das Thema wird kontinuierlich weiter entwickelt:<br>\u2022 In einer Kooperation der Stadt M\u00fcnster mit den<br>unmittelbar anliegenden Nachbargemeinden Veloruten geplant (Ratsbeschluss vom 28.10.2016).<br>\u2022 Der<br>3. Nahverkehrsplan zeigt Kooperationsm\u00f6glichkeiten in den Korridoren Steinfurter Stra\u00dfe, Handorf und<br>Roxel zur besseren Koordinierung des Stadtbus- mit dem Regionalbusverkehrs auf. Konkrete Gespr\u00e4che<br>mit dem Kreis Steinfurt sowie den Verkehrsunternehmen WB und RVM wurden bereits aufgenommen.<br>\u2022<br>Die Reaktivierung der Westf\u00e4lischen Landeseisenbahn f\u00fcr den Schienenpersonenverkehr von M\u00fcnster \u00fcber<br>Sendenhorst (1. Bauabschnitt) bis nach Beckum (2. Bauabschnitt) ist ein \u00e4u\u00dferst regionalbedeutsames<br>Verkehrsprojekt zur St\u00e4rkung des Umweltverbundes (s. V 5).<br>Das Ministerium f\u00fcr Bauen, Wohnen,<br>Stadtentwicklung und Verkehr (MBWSV), hat eine Initiative \u201eStadtUmland.NRW \u2013 Zukunftskonzepte f\u00fcr<br>Gro\u00dfst\u00e4dte und ihre Nachbarkommunen gesucht\u201c gestartet. Die Stadt M\u00fcnster hat sich gemeinsam mit den<br>11 Umlandkommunen Greven, Ostbevern, Telgte, Everswinkel, Sendenhorst, Drensteinfurt Ascheberg,<br>Senden, Nottuln, Havixbeck und Altenberge an dieser Initiative mit den Themenfeldern Wohnen und<br>Velorouten beteiligt.", "Erg\u00e4nzend zu Sachstand 2015/2016 hat die ZVM Verbandsversammlung beschlossen, einen F\u00f6rderantrag f\u00fcr<br>die Erstellung eines verkehrsmittel\u00fcbergreifenden Mobilit\u00e4tskonzeptes \u201eMobiles M\u00fcnsterland\u201c zu<br>stellen. Die Idee dazu war in einer vorausgegangenen Mobilit\u00e4tskonferenz mit Verkehrsminister W\u00fcst<br>unter Leitung von Regierungspr\u00e4sidentin Frau Feller und in einer Landr\u00e4tekonferenz mit Herr<br>Oberb\u00fcrgermeister Lewe entstanden. Der F\u00f6rderbescheid des Landes Nordrhein-Westfalen liegt seit Juli<br>2018 vor, so dass das Mobilit\u00e4tskonzept z\u00fcgig erarbeitet und umgesetzt werden kann.", "Betriebliches Mobilit\u00e4tsmanagement (BMM) f\u00fcr Unternehmen", "Der Aufbau eines BMM zur effizienteren Gestaltung der von Unternehmen erzeugten Verkehre insb.<br>Berufsverkehr ist bei der Vielzahl an ausw\u00e4rtige Einpendler ein wichtiges Thema. Ans\u00e4tze dazu sind<br>bereits im Luftreinhalteplan (F\u00f6rderung Firmenabo) enthalten. Ma\u00dfnahmen sind vielf\u00e4ltig, wie<br>Parkraummanagement der Unternehmen, Mitfahrb\u00f6rsen, Fahrradkonzepte, Telearbeit, etc..", "Im Rahmen der Allianz f\u00fcr Klimaschutz wurden sowohl mit Mobilit\u00e4tsanbietern (Stadtwerke, Beresa,<br>H\u00fcrter, Concept to go, Stadtteilauto...) als auch mit Unternehmer als Nutzer (Provinzial, Sparkasse,<br>WWU,...) Workshops durchgef\u00fchrt, um ein Mobilit\u00e4tskonzept f\u00fcr Unternehmen zu erarbeiten. In diesem<br>Jahr soll noch in den ersten Unternehmen ein Mobilit\u00e4tstag durchgef\u00fchrt werden, um mehr Mitarbeiter<br>f\u00fcr Klima schonende Mobilit\u00e4t zu begeistern.", "Kein neuer Sachstand", "Kein neuer Sachstand", "\u00d6ffentlichkeitsarbeit zur umweltfreundlichen Mobilit\u00e4t", "Planung von Ma\u00dfnahmen zum Ausbau der \u00d6ffentlichkeitsarbeit mit einem Budget von 20.000 \u20ac pro Jahr,<br>um die Akzeptanz der umweltfreundlichen Mobilit\u00e4t zu f\u00f6rdern.", "Aktueller Sachstand vgl. Vorlage V/0725/2012/1 \u201eErgebnisse des Expertenworkshops<br>\u201e\u00d6ffentlichkeitsarbeit umweltfreundliche Mobilit\u00e4t\u201c und weiteres Vorgehen. Die Verwaltung wird den<br>Beschluss des Hauptausschusses entsprechend, ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel konzentriert im Jahr 2014 umsetzen.", "Das Konzept ist erstellt. Die Umsetzung des Konzeptes beginnt im Oktober 2016 und umfasst insgesamt<br>einen Zeitraum bis zum Jahr 2020.", "Ab Oktober 2016 Umsetzung des Konzeptes \u201eM\u00fcnster f\u00e4hrt ab auf klimafreundliche Mobilit\u00e4t\u201c, zun\u00e4chst<br>mit einer Brosch\u00fcre, Plakatierungen, Sattelschonern und einer entsprechenden Website. In 2017<br>Erstellung und Herausgabe einer kostenlosen Smartphone-App \u201eM\u00fcnster f\u00e4hrt App\u201c mit einem<br>interaktiven Gewinnspiel zur Kampagne. Anfang 2018 fand die Preisverleihung statt. In 2018 au\u00dferdem<br>Vorbereitung einer Buswerbung zur Kampagne mit dem Motiv \u201eDas ist unser zuverl\u00e4ssiger Job- und<br>Freizeitshuttle mit Panoramablick\u201c. Der Stadtbus soll ab Herbst 2018 f\u00fcr mindestens 6 Monate durch<br>M\u00fcnster fahren.", "Ausbau des Schienenpersonennahverkehrs (SPNV)", "Sicherlich eine geeignete Ma\u00dfnahme um der Pendlerproblematik zu begegnen. Zust\u00e4ndigkeit jedoch beim<br>Zweckverband Nahverkehr Westfalen Lippe (NWL). Aktuell wird der Nahverkehrsplan SPNV<br>fortgeschrieben. Erkennbar ist, dass ein gro\u00dfes Mehr an Verkehrsleistungen im Bereich des<br>M\u00fcnsterlandes kurz- bis mittelfristig aufgrund der schwierigen finanziellen Rahmenbedingungen nicht<br>zu erwarten ist.", "Die Ma\u00dfnahme \u201eAusbau des Schienenpersonennahverkehrs\u201c ist im Grundsatz mit der am 10.02.2011<br>erfolgten Beschlussfassung der Vorlage V/0916/2010 zum Nahverkehrsplan NWL erarbeitet worden.<br>Aktuell werden der zweigleisige Ausbau M\u00fcnster \u2013 L\u00fcnen (Landesebene) und die Reaktivierung der WLE<br>M\u00fcnster \u2013 Sendenhorst \u2013 (Neubeckum) (Orts- und Regionalebene) voran getrieben. Der Rat der Stadt<br>M\u00fcnster hat am 12.12.2012 erneut seine Zielvorstellung bekr\u00e4ftigt, die Reaktivierung der WLE z\u00fcgig<br>umzusetzen (V/0916/2012).", "Die Planungen zur Reaktivierung der WLE werden kontinuierlich fortgef\u00fchrt. Im Zuge der<br>Neuaufstellung des \u00d6PNV Bedarfsplan des Landes NRW wird eine aktualisierte verkehrliche Bewertung<br>erfolgen. Bei erwartetem positivem Ergebnis wird die Ma\u00dfnahme in den \u00d6PNV Bedarfsplan aufgenommen,<br>so dass dann Planungs \u2013 und Finanzierungssicherheit besteht.", "Die Planungen und die weitere Vorbereitung des Projektes zur Reaktivierung der WLE liegen im<br>Zeitplan. Am 15.05.2018 wurde eine B\u00fcrgerinformationsveranstaltung \u201eFortschreibung des 3.<br>Nahverkehrsplans Stadt M\u00fcnster unter Ber\u00fccksichtigung der Reaktivierung der WLE\u201c mir rd. 350<br>Teilnehmern durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse der im April 2018 vom Nahverkehrsverband Westfalen-Lippe in<br>Auftrag gegebenen sogenannten Standardisierten Bewertung als F\u00f6rdervoraussetzung zur Aufnahme in den<br>\u00d6PNV- Bedarfsplan des Landes NRW sollen Anfang 2019 vorliegen.", "Sicherung und Optimierung Regionalbus + Stadtbus-Angebot", "Der Busverkehr im M\u00fcnsteraner Stadtgebiet mit dem Umland wurde in den vergangenen Jahren bereits<br>kontinuierlich verbessert. Angebotsumfang und Qualit\u00e4t des \u00d6PNV sollten auch zuk\u00fcnftig gesichert und<br>weiter optimiert werden, unter anderem bei Reisezeiten, Angebotskapazit\u00e4ten, Bef\u00f6rderungskomfort,<br>Fahrgastinformation, etc.", "Im Rahmen des Projektes \u201eDritter Nahverkehrsplan Stadt M\u00fcnster\u201c werden die bestehenden und vom<br>Fahrgast anerkannten Bedienungs- und Bef\u00f6rderungsqualit\u00e4ten sowohl f\u00fcr den Stadtbus- als auch f\u00fcr<br>den Regionalbusverkehr sichergestellt und fortentwickelt (siehe V/0791/2012/1). Begleitend wird ein<br>Stadt-Umland-Konzept erarbeitet.", "Der 3. Nahverkehrsplan der Stadt M\u00fcnster beinhaltet Aussagen zu den erwarteten Qualit\u00e4ten sowohl im<br>Stadtbus- als auch im Regionalbusverkehr. Aktuell werden die Nahverkehrspl\u00e4ne der Kreise Borken,<br>Coesfeld und Warendorf fortgeschrieben. Das \u00d6PNVG sieht eine Beteiligung der benachbarten<br>Aufgabentr\u00e4ger vor, so dass die Verwaltung zu gegebener Zeit eine Stellungnahme zu den vorgesehenen<br>Qualit\u00e4ten des Regionalbusverkehrs abgeben wird.", "Aus der Begr\u00fcndung zum Masterplan Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+ (V/0802/2017): Der neu aufzustellende<br>Masterplan \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+\u201c soll Verkehrstr\u00e4ger \u00fcbergreifend erstmalig Ziele und<br>grunds\u00e4tzliche Strategien zum Umgang mit den verkehrlichen Herausforderungen der wachsenden Stadt<br>M\u00fcnster definieren sowie zeitlich gestufte Handlungs- und Ma\u00dfnahmenempfehlungen zur Erreichung eines<br>nachhaltigen stadtvertr\u00e4glichen Verkehrsgeschehens in M\u00fcnster aufzeigen. Er soll damit die Ziele,<br>Strategien und Ma\u00dfnahmen bereits vorhandener sektoraler verkehrlicher Fachpl\u00e4ne (z.B. 3.<br>Nahverkehrsplan Stadt M\u00fcnster, Radverkehrskonzept M\u00fcnster 2025, Verkehrssicherheitsprogramm) auf<br>Komptabilit\u00e4t pr\u00fcfen, als \u00fcbergeordnetes Planwerk b\u00fcndeln und Synergien nutzbar machen. Aufgrund der<br>starken Verflechtungen mit der Region sieht der Masterplan auch einen regionalen Dialog \u201eMobilit\u00e4t\u201c<br>vor. Denn eine Gebietsk\u00f6rperschaft einschlie\u00dflich ihrer Tochtergesellschaften (z.B. Stadtwerke<br>M\u00fcnster GmbH) alleine kann den Verkehr nur verwalten. Gestaltung hingegen f\u00e4ngt da an, wo sich<br>benachbarte Gebietsk\u00f6rperschaften zusammenschlie\u00dfen, um gemeinsam nachhaltige L\u00f6sungen zu finden.", "Erschlie\u00dfung neuer Finanzierungswege f\u00fcr den \u00d6PNV", "Kein Handlungsfeld der Stadt M\u00fcnster, sondern deutlich \u00fcbergeordnete politische Zust\u00e4ndigkeit<br>au\u00dferhalb der kommunalen Kompetenzen, wobei sich die Stadt im Rahmen des Dt. St\u00e4dtetages, etc. in<br>entsprechende Diskussionen einbringt. Die genannten Beispiele wie R\u00fcckerstattung von \u00d6PNV-Tickets,<br>etc. stellen keine neuen Finanzierungswege dar.", "Dieser Ma\u00dfnahmebaustein ist kein Handlungsfeld der Stadt M\u00fcnster, sondern hat eine bundesweit<br>politische Bedeutung und Zust\u00e4ndigkeit au\u00dferhalb der kommunalen Kompetenzen, wobei sich die Stadt im<br>Rahmen des Deutschen St\u00e4dtetages etc. in entsprechende Diskussionen intensiv einbringt. Die<br>genannten Beispiele wie R\u00fcckerstattung von \u00d6PNV-Tickets etc. stellen keine neuen Finanzierungswege<br>dar.", "Kein neuer Sachstand", "Kein neuer Sachstand", "Verbesserung des Abstellangebots f\u00fcr Fahrr\u00e4der", "Die Abstellsituation f\u00fcr Fahrr\u00e4der sollte weiter verbessert werden z.B. durch einen generellen<br>Ausbau der Radabstellm\u00f6glichkeiten im Stadtgebiet, den Ersatz weggefallener Anlagen, die \u00dcberpr\u00fcfung<br>der Bereithaltung gesetzlich vorgeschriebener Anlagen durch Gesch\u00e4fte (LBauO \u00a7 51) oder den Ausbau<br>an \u00d6PNV-Haltestellen und Carsharing- Punkten.", "Die Verwaltung ist bem\u00fcht, das Angebot an Fahrradabstellpl\u00e4tzen zu erweitern, daher wurde die<br>Vorlage V/0054/2012 'Mehr Platz f\u00fcr mehr Radverkehr - L\u00fccken im Netz schlie\u00dfen - Hindernisse f\u00fcr<br>Fu\u00dfg\u00e4ngerInnen aus dem Weg r\u00e4umen' eingebracht und im Juni 2012 beschlossen, dass neue und<br>zus\u00e4tzliche Parkm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fahrr\u00e4der in der Altstadt und in den innenstadtnahen Wohngebieten<br>geschaffen werden sollen, damit das Fahrradparken in diesen Bereichen weiter ausgebaut und geordnet<br>wird. Zun\u00e4chst sollen in den Altbaugebieten zwischen dem 1. und 2. Tangentenring systematisch<br>Stellen identifiziert werden, wo die Fu\u00dfg\u00e4nger auf den Gehwegen durch ungeordnet abgestellte<br>Fahrr\u00e4der behindert werden. In der \u00d6rtlichkeit wird entschieden, ob die Fahrradst\u00e4nder / Anlehnb\u00fcgel<br>unter Aufgabe eines Stellplatzes auf der Fahrbahn oder auf dem Gehweg unter Wahrung einer<br>ausreichenden Gehwegbreite und unter Wahrung ortsgestalterischer Belange (Stra\u00dfenbild) aufgestellt<br>werden. Die Verwaltung setzt diese Aufgabe sukzessive im Rahmen der finanziellen und personellen<br>M\u00f6glichkeiten um. In der Altstadt wird die Ausweitung der Fahrradabstellpl\u00e4tze durch den Druck<br>anderweitiger Nutzungen auf den \u00f6ffentlichen Raum begrenzt. Es werden in der Altstadt nur noch in<br>sehr geringem Umfang M\u00f6glichkeiten gesehen, das Angebot zu erweitern, daher wird einem Abbau von<br>Fahrradabstellpl\u00e4tzen in der Altstadt nur noch zugestimmt, wenn der Verlust der Fahrradabstellpl\u00e4tze<br>anderweitig kompensiert werden kann.", "Das Themenfeld Fahrradparken ist im Radverkehrskonzept M\u00fcnster 2025 (V/0647/2016, wird zurzeit in<br>den politischen Gremien beraten) aufgegriffen worden.", "Der Ausschuss f\u00fcr Stadtplanung, Stadtentwicklung, Verkehr und Wohnen hat am 24.11.2016 das<br>Radverkehrskonzept M\u00fcnster 2025 beschlossen. Damit wurden Standards f\u00fcr Fahrradst\u00e4nder in M\u00fcnster<br>festgelegt, um ein einheitliches Stadtbild zu generieren. Zur F\u00f6rderung der Multimodalit\u00e4t durch die<br>Verkn\u00fcpfung von Bahn, Bus und Fahrrad werden durch eine zweite Radstation auf der Bahnhofostseite<br>ca. 2 000 sowie im n\u00e4heren Umfeld weitere 400 Fahrradabstellpl\u00e4tze geschaffen. Nach dem Vorbild des<br>Bahnhaltepunktes Roxel sollen Leezenboxen mit Anlehnb\u00fcgeln oder doppelst\u00f6ckigen Fahrradst\u00e4ndern und<br>elektronischem Schlie\u00dfsystem sukzessive an allen Schienenhaltepunkten als Standard installiert<br>werden. Dies gilt auch f\u00fcr s\u00e4mtliche Haltepunkte bei Reaktivierung der Westf\u00e4lischen Landeseisenbahn<br>M\u00fcnster-Sendenhorst (WLE). Eine enge Kooperation mit den Stadtwerken M\u00fcnster tr\u00e4gt zudem zu einer<br>Verbesserung der Fahrradabstellsituation an den st\u00e4dtischen Bushaltestellen bei. Des Weiteren soll<br>im Rahmen des Masterplans Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+ ein Fahrradparkraumkonzept unter Ber\u00fccksichtigung<br>eines Fahrradverleihsystems erarbeitet und umgesetzt werden.", "F\u00f6rderung des Fu\u00dfverkehrs in M\u00fcnster", "Die F\u00f6rderung des Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehrs wird ein Schwerpunktthema des VEP M\u00fcnster 2025, wobei hier dann<br>M\u00f6glichkeiten zur Intensivierung des Fu\u00dfg\u00e4ngerverkehrs aufgezeigt werden sollen.", "kein neuer Sachstand", "kein neuer Sachstand", "Das Thema Fu\u00dfverkehr in M\u00fcnster wird inhaltlicher Bestandteil des noch zu erarbeitenden Masterplans<br>Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+.", "Gesamtst\u00e4dtisches Parkraummanagement", "Steuerung von Parkraumangebot und -nachfrage im gesamten Stadtgebiet u.a. durch Anpassung des<br>Parkraumangebots im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenraum, eine autoarme Innenstadt (u.a. Steigerung der<br>Aufenthaltsqualit\u00e4t), eine dynamische Zufahrtsbeschr\u00e4nkung der Innenstadt sowie die Regulierung von<br>Parkraumangebot und Geb\u00fchrenpflicht auch in den \u00e4u\u00dferen Stadtbezirken.", "Mit dem Parkraumkonzept M\u00fcnster 2010 Bereich Altstadt/ Hauptbahnhof (Vorlage V/0906/2002) wurden die<br>Rahmenbedingungen f\u00fcr die Parkraumentwicklung beschlossen und integriert in st\u00e4dtebauliche<br>Entwicklungen z.B. das Parkhaus Engelenschanze, Alter Steinweg und die Tiefgaragen Stubengasse und<br>M\u00fcnster-Arkaden umgesetzt. Abgesehen vom Kreuzviertel sind nahezu fl\u00e4chendeckend auch<br>Bewohnerparkzonen und eine Stellplatzbewirtschaftung in der Innenstadt (innerhalb des zweiten<br>Tangentenringes) umgesetzt. Zwischen der Stadt M\u00fcnster und dem Landesbetrieb Stra\u00dfen NRW ist<br>vereinbart worden, auf der B51 im Jahr 2013 zwei zus\u00e4tzliche Wechselwegweiser zur besseren<br>Erreichbarkeit des Messe und Congress Zentrums Halle M\u00fcnsterland zu installieren. Damit k\u00f6nnen<br>Parksuchverkehre weiter reduziert werden. Weiter gehendere Ver\u00e4nderungen sind in den n\u00e4chsten Jahren<br>nicht geplant. Das Parkraumkonzept soll eingebettet in das Projekt \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2025\u201c in den<br>n\u00e4chsten Jahren durch die Verwaltung fortgeschrieben werden.", "Kein neuer Sachstand, die Fortschreibung des Parkraumkonzeptes ist in Bearbeitung.", "Die Untersuchungen und m\u00f6gliche konzeptionelle Ideen zum Parken in M\u00fcnster werden inhaltlicher<br>Bestandteil des noch zu erarbeitenden Masterplans Mobilit\u00e4t M\u00fcnster 2035+.", "Mobilpunkte zur Optimierung der Verkehrsmittelverkn\u00fcpfung im Umweltverbund", "Die bestehenden Mobilpunkte bed\u00fcrfen, sollte man das Konzept weiterverfolgen, sicherlich einer<br>Aufwertung. Ob weitere Standorte f\u00fcr Mobilpunkte eingerichtet werden sollen, wird im Rahmen des VEP<br>M\u00fcnster 2025 gepr\u00fcft.", "Das Thema wurde von der Verwaltung aufbereitet. Eine Entscheidung zum weiteren Vorgehen steht noch<br>aus. Die Stadtwerke M\u00fcnster GmbH haben dar\u00fcber hinaus das Projekt Multimodale Mobilit\u00e4t aufgelegt.", "Mit der Vorlage V/0953/2013 hat die Verwaltung eine umfassende Untersuchung zu P+R-Anlagen in<br>M\u00fcnster durchgef\u00fchrt. Die Ergebnisse sind in einem Bericht \u201eP+R- Anlagen in M\u00fcnster:<br>Bestandsaufnahme und Konzept\u201c (Anlage zur Vorlage) dargelegt. Mit diesem Bericht wurde eine<br>\u00dcbersicht aller vorhandenen und geplanten P+R-Anlagen sowie in Pr\u00fcfung befindlichen P+R-Standorte im<br>Stadtgebiet von M\u00fcnster vorgelegt. Der Bericht ist ein separater, in sich geschlossener Fachplan des<br>Gesamtkonzeptes \u201eMobilit\u00e4t M\u00fcnster 2025\u201c, im Rahmen dessen Einzel- bzw. Fachpl\u00e4ne erstellt und<br>ver\u00f6ffentlicht werden.", "Kein neuer Sachstand"], "textinfo": "label+text", "type": "treemap", "values": [3.58, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0]}],
                        {"margin": {"l": 10, "r": 10}, "template": {"data": {"bar": [{"error_x": {"color": "#2a3f5f"}, "error_y": {"color": "#2a3f5f"}, "marker": {"line": {"color": "#E5ECF6", "width": 0.5}}, "type": "bar"}], "barpolar": [{"marker": {"line": {"color": "#E5ECF6", "width": 0.5}}, "type": "barpolar"}], "carpet": [{"aaxis": {"endlinecolor": "#2a3f5f", "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "minorgridcolor": "white", "startlinecolor": "#2a3f5f"}, "baxis": {"endlinecolor": "#2a3f5f", "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "minorgridcolor": "white", "startlinecolor": "#2a3f5f"}, "type": "carpet"}], "choropleth": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "choropleth"}], "contour": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "contour"}], "contourcarpet": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "contourcarpet"}], "heatmap": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "heatmap"}], "heatmapgl": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "heatmapgl"}], "histogram": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "histogram"}], "histogram2d": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "histogram2d"}], "histogram2dcontour": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "histogram2dcontour"}], "mesh3d": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "mesh3d"}], "parcoords": [{"line": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "parcoords"}], "pie": [{"automargin": true, "type": "pie"}], "scatter": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatter"}], "scatter3d": [{"line": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatter3d"}], "scattercarpet": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattercarpet"}], "scattergeo": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattergeo"}], "scattergl": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattergl"}], "scattermapbox": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattermapbox"}], "scatterpolar": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterpolar"}], "scatterpolargl": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterpolargl"}], "scatterternary": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterternary"}], "surface": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "surface"}], "table": [{"cells": {"fill": {"color": "#EBF0F8"}, "line": {"color": "white"}}, "header": {"fill": {"color": "#C8D4E3"}, "line": {"color": "white"}}, "type": "table"}]}, "layout": {"annotationdefaults": {"arrowcolor": "#2a3f5f", "arrowhead": 0, "arrowwidth": 1}, "coloraxis": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "colorscale": {"diverging": [[0, "#8e0152"], [0.1, "#c51b7d"], [0.2, "#de77ae"], [0.3, "#f1b6da"], [0.4, "#fde0ef"], [0.5, "#f7f7f7"], [0.6, "#e6f5d0"], [0.7, "#b8e186"], [0.8, "#7fbc41"], [0.9, "#4d9221"], [1, "#276419"]], "sequential": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "sequentialminus": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]]}, "colorway": ["#636efa", "#EF553B", "#00cc96", "#ab63fa", "#FFA15A", "#19d3f3", "#FF6692", "#B6E880", "#FF97FF", "#FECB52"], "font": {"color": "#2a3f5f"}, "geo": {"bgcolor": "white", "lakecolor": "white", "landcolor": "#E5ECF6", "showlakes": true, "showland": true, "subunitcolor": "white"}, "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovermode": "closest", "mapbox": {"style": "light"}, "paper_bgcolor": "white", "plot_bgcolor": "#E5ECF6", "polar": {"angularaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "bgcolor": "#E5ECF6", "radialaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}}, "scene": {"xaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}, "yaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}, "zaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}}, "shapedefaults": {"line": {"color": "#2a3f5f"}}, "ternary": {"aaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "baxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "bgcolor": "#E5ECF6", "caxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}}, "title": {"x": 0.05}, "xaxis": {"automargin": true, "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": "", "title": {"standoff": 15}, "zerolinecolor": "white", "zerolinewidth": 2}, "yaxis": {"automargin": true, "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": "", "title": {"standoff": 15}, "zerolinecolor": "white", "zerolinewidth": 2}}}},
                        {"displayModeBar": false, "responsive": true}
                    )
                };
                
            </script>
        </div><div>
        
        
            <div id="0053e3cb-9351-4fb7-842e-75cdab101b84" class="plotly-graph-div" style="height:100%; width:100%;"></div>
            <script type="text/javascript">
                
                    window.PLOTLYENV=window.PLOTLYENV || {};
                    
                if (document.getElementById("0053e3cb-9351-4fb7-842e-75cdab101b84")) {
                    Plotly.newPlot(
                        '0053e3cb-9351-4fb7-842e-75cdab101b84',
                        [{"branchvalues": "remainder", "hoverinfo": "text", "hovertext": ["Energieumwandlung, EE (E)<br>Priorit\u00e4t: 4.22<br>Potential: 3.33", "Ausbau der Fernw\u00e4rme (FW) in der Fl\u00e4che (E1)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Ausbau des bestehenden FW-Netzes im Umfeld vorhandener Fernw\u00e4rmetrassen durch die Stadtwerke.<br>Unterst\u00fctzend soll ein \u00d6ko-Image f\u00fcr die Fernw\u00e4rme aufgebaut werden, d.h. Verbesserung und<br>Aufwertung des Image der Fernw\u00e4rmeversorgung im Sinne eines \u00f6kologisch wertvollen Produktes wie z.B.<br>\u00d6kostrom. (E1-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "In Zusammenarbeit mit der Stadtwerke M\u00fcnster GmbH ist in 2012 die Imagekampagne f\u00fcr die Fernw\u00e4rme in<br>M\u00fcnster ausgearbeitet und gestartet worden. Im Rahmen der Haushaltskonsolidierung 2012 wurden die<br>st\u00e4dtischen Haushaltsmittel f\u00fcr die Kampagne eingespart und die Stadtwerke M\u00fcnster f\u00fchren die<br>Kampagne in den kommenden Jahren eigenst\u00e4ndig fort. (E1-13)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Seit 2013 sind ca. 25.000 kW Anschlussleistung in 320 neuen Hausanschl\u00fcssen im Rahmen des<br>Fernw\u00e4rmeausbaus dazugekommen. Werbung f\u00fcr die Fernw\u00e4rme erfolgte \u00fcber unterschiedliche Medien<br>(Bewerbung f\u00fcr FW-F\u00f6rderprogramm vom 01.01.-31.12.2015; Redaktionelle Artikel zum F\u00f6rderprogramm im<br>Magazin Wartung-Direkt\"; regelm\u00e4\u00dfige Kommunikation in verschiedenen lokalen Medien).\"<br>(E1-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Seit 2013 sind ca. 35.000 kW Anschlussleistung in 390 neuen Hausanschl\u00fcssen im Rahmen des<br>Fernw\u00e4rmeausbaus dazugekommen. Da das FW-F\u00f6rderprogramm Ende 2015 ausgelaufen ist und nicht neu<br>aufgelegt wurde, ist auch die begleitende Pr\u00e4sens in den Medien deutlich reduziert worden. Aktuell<br>werden in unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden Anzeigen in Printmedien und im Kino geschaltet.<br>(E1-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Ausbau Kraft-W\u00e4rme-Kopplung (KWK) im Heizkraftwerk Uni (E2)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Stadtwerke nehmen sich des Themas an und erarbeiten mit der Uni ein Konzept. Der aktuelle Vertrag<br>l\u00e4uft noch bis Oktober 2012. (E2-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Nachdem die Pr\u00fcfung zum Bau einer dritten Gasturbinenlinie (GT) am Standort des Gas- und<br>Dampfturbinen \u2013 Heizkraftwerkes (GuD-Anlage) am Hafen ergeben hat, dass ein wirtschaftlicher Betrieb<br>einer dritten GT unter den derzeitigen bzw. mittelfristig zu erwartenden Rahmenbedingungen nicht<br>m\u00f6glich erscheint, verfolgen die Stadtwerke M\u00fcnster das KWK-Ausbauziel durch die Projektierung von<br>Gro\u00df-BHKWs, die in das Fernw\u00e4rmenetz eingebunden werden sollen. Durch gro\u00dfe BHKWs in der<br>Netzperipherie, die mit W\u00e4rmespeichern kombiniert werden, wird der Erzeugungsanteil der in Kraft-<br>W\u00e4rme-Kopplung erzeugten Fernw\u00e4rme weiter gesteigert werden. Dar\u00fcber hinaus kann durch die<br>dezentrale Fernw\u00e4rmeeinspeisung hydraulischen Engp\u00e4ssen im Fernw\u00e4rmenetz begegnet werden. Die<br>Stadtwerke haben ihr Konzept der Universit\u00e4t vorgestellt und befinden sich mit der Uni im Gespr\u00e4ch<br>\u00fcber diesbez\u00fcglich m\u00f6gliche Standortkooperationen. Die laufende Kooperation in der<br>Fernw\u00e4rmeerzeugung wird \u00fcber das Auslaufen der Liefervertr\u00e4ge im Oktober 2012 zzt. dergestalt<br>fortgesetzt, dass der Uni KWK-Grundlastw\u00e4rme im Rahmen der verf\u00fcgbaren Kapazit\u00e4ten aus der GuD-<br>Anlage zu g\u00fcnstigen Konditionen zur Verf\u00fcgung gestellt wird, so dass der Einsatz der eigenen Gas-<br>Kessel am Orl\u00e9ansring entsprechend zur\u00fcck gefahren werden kann. (E2-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: 5", "Eine direkte Kooperation der Stadtwerke mit der Universit\u00e4t konnte aus wettbewerblichen Gr\u00fcnden<br>nicht abgeschlossen werden. In den nachfolgenden Ausschreibungen konnten die Stadtwerke jedoch den<br>Zuschlag erhalten und mit ihrem Angebot, KWK-W\u00e4rme g\u00fcnstig zu liefern, den Zuschlag erhalten und die<br>Erzeugungsmenge konsequent am KWK-Modus der Anlage ausrichten. Die Angebotsstruktur beg\u00fcnstigt somit<br>eine maximale KWK-W\u00e4rmeerzeugung. Die lokalen Gaseinsatzmengen der Universit\u00e4t sind deutlich<br>zur\u00fcckgegangen. (E2-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Die Universit\u00e4t schreibt ihren Erdgasbedarf zur W\u00e4rmeerzeugung im HKW Orl\u00e9ansring aus<br>wettbewerblichen Gr\u00fcnden weiterhin regelm\u00e4\u00dfig aus. Die Stadtwerke konnten sich mit ihren<br>Alternativangeboten zur Lieferung kosteng\u00fcnstiger KWK-Grundlastw\u00e4rme aus der GuD-Anlage im HKW-Hafen<br>im Wettbewerb erfolgreich behaupten. Dies erm\u00f6glicht eine maximale KWK-W\u00e4rmeerzeugung in M\u00fcnsters<br>Fernw\u00e4rmesystem und die Gaseinsatzmengen der reinen W\u00e4rmeerzeugung verbleiben auf niedrigem Niveau.<br>(E2-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Ausbau dezentrale Kraft-W\u00e4rme-Kopplung (KWK) (E3)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 2", "Die Stadtwerke wollen den Block-Heizkraftwerk-Ausbau (BHKW) \u00fcber den Ansatz des Gutachten ausbauen<br>und planen einen j\u00e4hrlichen Zuwachs von rd. 300 kW(el), was deutlich \u00fcber dem Ansatz der Gutachter<br>von 150 kW(el) liegt. (E3-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 2", "Der Ausbau der dezentralen Kraft-W\u00e4rme-Kopplung wurde durch den Bau weiterer BHKWs der unteren und<br>mittleren Leistungsklasse kontinuierlich fortgesetzt. So konnten im Jahr 2011 rd. 375 kW und im Jahr<br>2012 rd. 580 kW zus\u00e4tzliche elektrische Erzeugungsleistung durch Sanierungs- und Neubauma\u00dfnahmen von<br>Blockheizkraftwerken zur Objektversorgung installiert werden. Damit lagen die beiden vergangenen<br>Jahre deutlich oberhalb der selbst gesetzten Zielmarke von rd. 300 kW pro Jahr. Zuk\u00fcnftig werden<br>jedoch gro\u00dfe Stromverbraucher BHKW \u0301s im jetzigen regulatorischen Rahmen vermehrt selbst errichten,<br>so dass die Perspektive der Stadtwerke eher auf Klein-BHKW \u0301s und in Zusammenarbeit mit der Stadt<br>auf kleinere Nahw\u00e4rmenetze zur Objektversorgung gerichtet ist. (E3-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>4.0<br>Potential: 2", "Der mit dem Projekt KWK-Modellkommune NRW verfolgte Ansatz, mehrere Gro\u00df-BHKW im Stadtgebiet zu<br>bauen, konnte nicht weiter verfolgt werden. Die zwischenzeitlich sich einstellenden<br>Rahmenbedingungen in der Energiewirtschaft sowie Schwierig- keiten bei der Standortfindung<br>erschweren ein weitergehendes Engagement derzeit. (E3-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 2", "Kein neuer Sachstand. Weiterhin sind die wirtschaftlichen Bedingungen f\u00fcr den Ausbau der KWK-Anlagen<br>aus Sicht der Stadtwerke nicht zufriedenstellend. Gestiegene Strompreise in 2018 k\u00f6nnen aber<br>mittelfristig zu einer h\u00f6heren Installationsquote f\u00fchren. (E3-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential:<br>2", "Ausbau landwirtschaftliche Biogasnutzung (E4)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Ausbau der Biogaserzeugung in landwirtschaftlichen Betrieben m\u00f6glichst mit anfallender G\u00fclle und nur<br>zum Teil zus\u00e4tzlich angebauten Energiepflanzen. Dabei k\u00f6nnte die Biogasanlage das Biogas \u00fcber eine<br>Gasleitung zum Ort des W\u00e4rmeverbrauchs liefern (Biogassatelliten-BHKW). Ziel ist die Verbesserung<br>der W\u00e4rmeerzeugung und nicht die Ausweitung der Anbaufl\u00e4chen f\u00fcr Energiepflanzen.<br>(E4-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "In M\u00fcnster gibt es 8 betriebsbereite Biogasanlagen sowie 2 Biogasatelliten-BHKW, die zusammen rund<br>29 Mio. kWh elektrisch sowie 24 Mio. kWh thermisch erzeugen und eine Leistung von rund 3,4 MW<br>aufweisen. Nach einem Bauboom bis zum Jahr 2011 ist u.a. durch die hohen Substratpreise sowie die<br>verschlechterten Bedingungen des Erneuerbare Energien Gesetzes (EEG 2012) eine verminderte Nachfrage<br>nach Biogasanlagen zu verzeichnen. Die im Handlungskonzept 2020 anvisierten 4 MW sind jedoch durch<br>die bestehenden Anlagen sowie eine genehmigte, noch nicht fertig gestellte Anlage, ann\u00e4hernd<br>erreicht. (E4-13)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Mittlerweile gibt es in M\u00fcnster 10 Biogasanlagen sowie zwei Satelliten-BHKW\u2019s, die rund 45 Mio. kWh<br>elektrisch sowie 38 Mio. kWh thermisch erzeugen. Die elektrische Leistung betr\u00e4gt 5,2 MW. Durch die<br>Verschlechterung des EEG\u2019s findet aktuell kein weiterer Zubau oder nur in geringem Ma\u00dfe statt. Die<br>im Handlungskonzept 2020 anvisierten 4 MW sind bereits \u00fcbertroffen worden. (E4-1516)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: 5", "Kein neuer Sachstand. Da die Biogasanlagen einen bedeutenden Beitrag zur erneuerbaren<br>Stromversorgung in M\u00fcnster beisteuern (37,5% in 2017), soll im Laufe des Jahres 2018 gemeinsam mit<br>Vertretern der Landwirtschaft ein Konzept f\u00fcr aus der EEG-F\u00f6rderung auslaufende Biogasanlagen und<br>deren Betriebe erarbeitet werden. (E4-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 5", "Biogaserzeugung aus Gr\u00fcnschnitt (E5)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 3", "Eine energetische Nutzung eines Gro\u00dfteils des Gr\u00fcnschnitts der AWM k\u00f6nnte durch eine Vorschaltung<br>einer Verg\u00e4rungsstufe vor die Kompostierung erfolgen. Aufbereitung des Biogases zu Erdgasqualit\u00e4t<br>und Einspeisung in das Erdgasnetz der Stadtwerke, damit sowohl das Strom- als auch das<br>W\u00e4rmepotenzial genutzt werden kann. Dies w\u00e4re nur wirtschaftlich, wenn eine elektr. Leistung von 500<br>kW bis 1 MW erzielt wird. (E5-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 3", "Bislang keine wirtschaftliche Nutzung des Potenziales m\u00f6glich bzw. absehbar. (E5-13)<br>Priorit\u00e4t:<br>5.0<br>Potential: 3", "Kein neuer Sachstand (E5-1516)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 3", "Kein neuer Sachstand (E5-1718)<br>Priorit\u00e4t: 5.0<br>Potential: 3", "Gestaltungs- und Integrationsf\u00f6rderung f\u00fcr Solarthermie und Fotovoltaik (E6)<br>Priorit\u00e4t:<br>3.0<br>Potential: 2", "Gute gestaltete Solaranlagen sollten \u00fcber ein F\u00f6rderprogramm mit einem Investitionszuschuss<br>unterst\u00fctzt werden, um technische L\u00f6sungen f\u00fcr architektonisch gut integrierte Anlagen<br>voranzubringen. (E6-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: 2", "Ma\u00dfnahme erst ab 2016 wirksam (E6-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: 2", "Gem\u00e4\u00df Handlungskonzept zur Umsetzung des Klimaschutzkonzeptes 2020 (V/0592/2010 inkl. V/0592/2010<br>E1) werden von 2016 bis 2020 j\u00e4hrlich jeweils 27.000 \u20ac f\u00fcr die F\u00f6rderung von Photovoltaikanlagen<br>(PV-Anlagen) zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Rat hat am 29.06.2016 die Richtlinien beschlossen<br>(V/0351/2016). Ziel ist es, den durch das Erneuerbare Energien Gesetz (EEG 2014) bedingten deutlich<br>geringeren Anlagenzubau bei kleinen Anlagen wieder anzusto\u00dfen. Mit dem zur Verf\u00fcgung stehen Ansatz<br>von 27.000 \u20ac war vorgesehen rund 11 Anlagen pro Jahr zu f\u00f6rdern. Die F\u00f6rderung hat zu einer enormen<br>Nachfrage von PV-Anlagen und F\u00f6rdermitteln gef\u00fchrt, so dass bereits Anfang September 2016 die<br>angesetzten Mittel ersch\u00f6pft waren. (E6-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: 2", "Im Jahr 2017 konnten neun Anlagen gef\u00f6rdert werden, wobei die F\u00f6rdermittel innerhalb weniger Wochen<br>ausgesch\u00f6pft waren. Im November 2017 hat der Rat eine Aktualisierung der Richtlinien auf Grund<br>deutlich gesunkener Modulpreise beschlossen (V/0890/2017). Erg\u00e4nzend wurde der F\u00f6rdertopf im Rahmen<br>der Haushaltsplanberatungen 2018 auf insgesamt 52.000 \u20ac f\u00fcr die Jahre 2018 \u2013 2020 aufgestockt. Der<br>gro\u00dfe Erfolg des F\u00f6rderprogrammes hat sich im Jahr 2018 fortgesetzt, denn auch die aufgestockten<br>F\u00f6rdermittel waren bereits bis Ende M\u00e4rz 2018 verausgabt. Dabei konnten mit dem reduzierten<br>F\u00f6rdersatz (von 150 \u20ac/kWp) insgesamt 45 Antr\u00e4ge mit einem durchschnittlichen Zuschuss von 1.170 \u20ac<br>bewilligt werden. Die erneut gro\u00dfe Nachfrage nach den F\u00f6rdermitteln zeigt, dass mit dem Anreizsystem<br>einer F\u00f6rderung die Nachfrage nach PV-Anlagen weiterhin deutlich angekurbelt werden konnte. Zum Juni<br>2018 wurde das F\u00f6rderprogramm auf Grund der weiteren Preisreduzierung von PV-Anlagen auf die<br>F\u00f6rderung von PV-Anlagen mit Speichern ge\u00e4ndert und zudem wurde der F\u00f6rdermitteltopf auf 100.000 \u20ac<br>j\u00e4hrlich angehoben (V/0291/2018). Gef\u00f6rdert werden neuinstallierte PV-Anlagen mit<br>Batteriespeichersystem auf Basis von Lithium-Eisen-Phosphat-Speichern (1.000 \u20ac pauschal) und<br>Salzwasserbatteriespeicher (1.500\u20ac pauschal), da hierbei aus Sicht von Rohstoffeinsatz, Lebensdauer,<br>Umwelteinwirkungen und Sicherheit die positiven Aspekte im Vergleich zu den \u00fcbrigen<br>Batterietechnologien \u00fcberwiegen. (E6-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: 2", "Umfeld Solarenergie unterst\u00fctzen (E7)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Solaranlagen sollten in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung gest\u00e4rkt werden, z.B. durch weitere<br>Referenzobjekte mit Wirtschaftspartnern aus der Wohnungswirtschaft oder Hotelgewerbe, F\u00f6rderung noch<br>mehr bewerben, Pr\u00e4sentationen in Vereinen, \u201eRundum- Sorglos-Pakete\u201c f\u00fcr Hausbesitzer, etc.<br>(E7-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Um das Thema Solarenergie \u00f6ffentlichkeitswirksam zu bewerben, wurde neben den seit Jahren<br>stattfindenden Aktionen und Beratungen ein Flyer erstellt, der den st\u00e4dtischen Solarcheck bewirbt<br>und weitere Informationen zur Nutzung von PV-Anlagen liefert. Der internetbasierte Solarcheck ist<br>unter www.klima.muenster.de eingestellt und ist von den B\u00fcrgern gut angenommen worden. Die in<br>M\u00fcnster installierte Leistung der PV-Anlagen konnte von 2010 mit 9.797 kWp bis 2012 mit 31.600 kWp<br>mehr als verdreifacht werden. Dies zeigt, dass unterst\u00fctzt durch den Bundestrend die vielf\u00e4ltigen<br>Aktionen zum Ausbau der Solarstromnutzung in M\u00fcnster sehr erfolgreich gewesen sind.<br>(E7-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Die Werbung f\u00fcr das Thema Solarenergie wurde in den vergangen Jahren kontinuierlich ausgebaut und<br>durch Aktionstage wie Tag der Sonne, Aktion \u201eW\u00e4rme von der Sonne\u201c oder \u201eSolar lokal\u201c,<br>Informationstage f\u00fcr den internetbasierten Solarcheck oder durch die Energieberatung der<br>Verbraucherzentrale umgesetzt. Beim internetbasierten Solarcheck k\u00f6nnen B\u00fcrger im pers\u00f6nlichen<br>Gespr\u00e4ch mit einem Berater den Check durchf\u00fchren und erhalten zudem eine weiterf\u00fchrende Beratung zu<br>Technik und Wirtschaftlichkeit. Im September 2016 wurde zudem eine gro\u00dfe, \u00f6ffentlichkeitswirksame<br>Kampagne \u201eMit der Kraft der Sonne Richtung Zukunft\u201c durchgef\u00fchrt. Eine Ausstellung inklusive<br>Beratung durch das Fachhandwerk und durch Energieexperten sowie mehrere Vortr\u00e4ge wurden<br>durchgef\u00fchrt. Daneben konnten sich Interessierte auch auf dem Familienumweltfest auf dem Hof L\u00fctke<br>J\u00fcdefeld umfassend zum Thema Solarenergie informieren. Seit 2013 konnte der Ausbau von PV-Anlagen<br>auf 35.600 kWp gesteigert werden. (E7-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Im Jahr 2017 konnte auf Grund des Personalausfalls (vgl. \u00dc1) keine Kampagne durchgef\u00fchrt werden. Im<br>Jahr 2018 wurde wieder eine breitangelegte Solar-Kampagne gemeinsam mit Partnerorganisationen und<br>insgesamt mehr als 15 Solar-Aktionsveranstaltungen auf dem Stadtgebiet durchgef\u00fchrt. Dabei wurden<br>\u00f6ffentlichkeitswirksam die Themen Photovoltaik, Speichersysteme und Solarthermie in den Blick der<br>B\u00fcrger gebracht und B\u00fcrger bei der Planung und Realisierung einer Solaranlage unterst\u00fctzt. Neben<br>einer Informationsbrosch\u00fcre und der Erweiterung des Netzwerkes AltbauPartnerHandwerk um weitere<br>Solarfachfirmen arbeitet die Stadt M\u00fcnster an der Erstellung eines Solardachpotenzialkatasters, dass<br>die vorhandenen geeignete Dachfl\u00e4chen in M\u00fcnster darstellt und bei der ersten Dimensionierung der<br>Anlagen unterst\u00fctzen soll. Zudem sind im Rahmen der Solarkampagne gemeinsam mit der<br>Verbraucherzentral M\u00fcnster 30 kostenlose Vor-Ort-Beratungen zum Thema Solar verlost worden, um so<br>die Hemmschwelle zur professionellen und unabh\u00e4ngigen Beratung weiter zu senken.<br>(E7-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: (3)", "Windkraftnutzung (E8)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Die Planungen f\u00fcr die Ausweisung neuer Windkraftvorrangfl\u00e4chen laufen bereits seit Herbst 2010 in<br>Zusammenarbeit mit den Stadtwerken, Amt 61 und Amt 67. Die Fl\u00e4chen sollen m\u00f6glichst in den neuen<br>Regionalplan aufgenommen werden. (E8-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Am 12.12.2012 hat der Rat der Stadt M\u00fcnster das Gesamtst\u00e4dtisches Konzept zur Ermittlung von<br>Fl\u00e4chenpotenzialen zur Errichtung von Windenergieanlagen (WEA) und zur Darstellung entsprechender<br>Konzentrationszonen f\u00fcr WEA im Fl\u00e4chennutzungsplan der Stadt M\u00fcnster\" (Vorlagen V/0247/2012 und<br>V/0247/2012/1) einstimmig beschlossen und damit den Aufstellungsbeschluss f\u00fcr das entsprechende FNP-<br>\u00c4nderungsverfahren erteilt.\" (E8-13)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Der Rat hat bereits am 12.12.2012 ein erstes gesamtst\u00e4dtisches Konzept zur Ermittlung von<br>Fl\u00e4chenpotenzialen zur Errichtung von Windenergieanlagen (WEA) und zur Darstellung entsprechender<br>Konzentrationszentren im Fl\u00e4chennutzungsplan (FNP) der Stadt M\u00fcnster zur Kenntnis genommen und die<br>Verwaltung beauftragt, auf dieser Grundlage ein Verfahren zur \u00c4nderung des FNP einzuleiten. Vor dem<br>Hintergrund einiger Urteile (insbesondere BVerwG vom 13.12.2012 sowie OVG NRW vom 01.07.2013) war es<br>erforderlich, die Systematik und insbesondere den Kriterienkatalog dieser Potenzialfl\u00e4chenanalyse<br>umfassend zu \u00fcberarbeiten. Der Rat hat am 25.03.2015 die \u00fcberarbeitete Potenzialfl\u00e4chenanalyse zur<br>Kenntnis genommen und die darauf aufbauende 65. \u00c4nderung des FNP zur Darstellung von<br>Windkonzentrationszonen einleitend beschlossen (vgl. Vorlage V/0017/2015). Am 29.06.2016 hat der Rat<br>beschlossen, den Entwurf zur 65. \u00c4nderung des FNP noch einmal zu \u00e4ndern, so dass der so ge\u00e4nderte<br>Entwurf in der Zeit vom 18.07.2016 bis 26.08.2016 erneut \u00f6ffentlich ausgelegen hat. Am 28.09.2016<br>hat der Rat die 65. \u00c4nderung des FNP abschlie\u00dfend beschlossen. Der ge\u00e4nderte FNP stellt stadtweit<br>ca. 440 ha. Konzentrationszonen f\u00fcr die Errichtung von Windenergieanlagen dar.<br>(E8-1516)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Nachdem der Rat am 28.09.2016 die 65. \u00c4nderung des FNP abschlie\u00dfend beschlossen hatte, hat die<br>Bezirksregierung M\u00fcnster die 65. \u00c4nderung am 15.12.2016 genehmigt. Mit der Ver\u00f6ffentlichung dieser<br>Genehmigungsverf\u00fcgung am 23.12.2016 im Amtsblatt der Stadt M\u00fcnster wurde die 65. \u00c4nderung des FNP<br>wirksam.<br><b>Sachstand Windenergienutzung im Stadtgebiet M\u00fcnster,</b><br>Gesamtbetrachtung,<br>unabh\u00e4ngig von der Genehmigungszust\u00e4ndigkeit<br>Stand 11.07.2018<br>Aktuell betrieben: 32; 52.500<br>kW<br>Genehmigt 2016,aber noch nicht errichtet: 2; 6.200 kW (teilweise Repowering)<br>Genehmigt<br>2017,aber noch nicht errichtet: 5; 18.000 kW (teilweise Repowering)<br>Im Genehmigungsverfahren: 3;<br>9.600 kW<br>Summe: 42; 86.300kW (E8-1718)<br>Priorit\u00e4t: 4.0<br>Potential: 3", "Beteiligung an Solaranlagen unterst\u00fctzen (E9)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Akquisition von gro\u00dfen, publikumsnahen Dachfl\u00e4chen bei Industrie und Gewerbe, Aufbau einer<br>\u201eTauschb\u00f6rse\u201c f\u00fcr Investoren und Anbieter von Dachfl\u00e4chen, Entwicklung von unterschiedlichen<br>Betreibermodellen, Kampagne zur Einwerbung von Beteiligungen, Serviceplattform f\u00fcr Planer und<br>Architekten, etc. (E9-Plan)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Auf st\u00e4dtischen Dachfl\u00e4chen sind insgesamt 41 Anlagen mit fast 1.500 kWp errichtet worden. Die<br>Stadtwerke M\u00fcnster GmbH hat dabei einen gro\u00dfen Beitrag geleistet. Sowohl auf st\u00e4dtischen Schulen als<br>auch auf anderen gro\u00dfen privaten Geb\u00e4uden betreiben die Stadtwerke mehr als 50 Anlagen mit einer<br>Leistung von rund 3.740 kWp. Das Potenzial an Dachfl\u00e4chen ist in der Stadt M\u00fcnster gr\u00f6\u00dftenteils<br>erschlossen. (E9-13)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Im Rahmen der Umsetzung des vom Bundesumweltministerium gef\u00f6rderten Klimaschutzteilkonzeptes<br>\u201eErneuerbare Energien\u201c ist ein umfangreicher Ma\u00dfnahmenkatalog erstellt worden, der auch die<br>Errichtung von Solaranlagen bei Gewerbe, Industrie und Wohnungswirtschaft sowie auf st\u00e4dtischen<br>Dachfl\u00e4chen ber\u00fccksichtigt. (E9-1516)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)", "Durch die ge\u00e4nderte Schwerpunktsetzung im Rahmen des EEG (Erneuerbare Energien Gesetzt), die seit<br>dem Jahr 2012 verst\u00e4rkt weg von der reinen Netzeinspeisung hin zu einem m\u00f6glichst hohen<br>Eigenstromverbrauch zielt, haben Beteiligungsmodelle sukzessive an Bedeutung verloren. Die Stadt<br>M\u00fcnster und ihre T\u00f6chterunternehmen planen daher im Jahr 2018 eine Reihe von PV-Anlagen in<br>Eigenregie zu errichten und zu betreiben. Au\u00dferdem soll die gr\u00f6\u00dfte Freifl\u00e4chenanlage auf dem<br>ehemaligen Deponiek\u00f6rper in Coerde in Kooperation zwischen AWM und Stadtwerken erweitert werden.<br>(E9-1718)<br>Priorit\u00e4t: 3.0<br>Potential: (2)"], "ids": ["E", "E1", "E1-Plan", "E1-13", "E1-1516", "E1-1718", "E2", "E2-Plan", "E2-13", "E2-1516", "E2-1718", "E3", "E3-Plan", "E3-13", "E3-1516", "E3-1718", "E4", "E4-Plan", "E4-13", "E4-1516", "E4-1718", "E5", "E5-Plan", "E5-13", "E5-1516", "E5-1718", "E6", "E6-Plan", "E6-13", "E6-1516", "E6-1718", "E7", "E7-Plan", "E7-13", "E7-1516", "E7-1718", "E8", "E8-Plan", "E8-13", "E8-1516", "E8-1718", "E9", "E9-Plan", "E9-13", "E9-1516", "E9-1718"], "insidetextfont": {"size": 75}, "labels": ["<b>Energieumwandlung, EE</b> (E)", "<b>Ausbau der Fernw\u00e4rme (FW) in der Fl\u00e4che</b> (E1)", "<b>geplant</b> (E1-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (E1-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (E1-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (E1-1718)", "<b>Ausbau Kraft-W\u00e4rme-Kopplung (KWK) im Heizkraftwerk Uni</b> (E2)", "<b>geplant</b> (E2-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (E2-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (E2-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (E2-1718)", "<b>Ausbau dezentrale Kraft-W\u00e4rme-Kopplung (KWK)</b> (E3)", "<b>geplant</b> (E3-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (E3-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (E3-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (E3-1718)", "<b>Ausbau landwirtschaftliche Biogasnutzung</b> (E4)", "<b>geplant</b> (E4-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (E4-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (E4-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (E4-1718)", "<b>Biogaserzeugung aus Gr\u00fcnschnitt</b> (E5)", "<b>geplant</b> (E5-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (E5-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (E5-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (E5-1718)", "<b>Gestaltungs- und Integrationsf\u00f6rderung f\u00fcr Solarthermie und Fotovoltaik</b> (E6)", "<b>geplant</b> (E6-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (E6-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (E6-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (E6-1718)", "<b>Umfeld Solarenergie unterst\u00fctzen</b> (E7)", "<b>geplant</b> (E7-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (E7-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (E7-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (E7-1718)", "<b>Windkraftnutzung</b> (E8)", "<b>geplant</b> (E8-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (E8-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (E8-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (E8-1718)", "<b>Beteiligung an Solaranlagen unterst\u00fctzen</b> (E9)", "<b>geplant</b> (E9-Plan)", "<b>Sachstand 2013</b> (E9-13)", "<b>Sachstand 2015 / 2016</b> (E9-1516)", "<b>Sachstand 2017 / 2018</b> (E9-1718)"], "marker": {"colors": ["orange", "orange", "white", "orange", "#01873B", "#AE1B1B", "#01873B", "white", "orange", "#01873B", "#01873B", "orange", "white", "#01873B", "#AE1B1B", "#AE1B1B", "#01873B", "white", "#01873B", "orange", "orange", "orange", "white", "orange", "orange", "orange", "#01873B", "white", "orange", "#01873B", "#01873B", "#01873B", "white", "#01873B", "#01873B", "#01873B", "#01873B", "white", "#01873B", "orange", "#01873B", "orange", "white", "#01873B", "orange", "orange"]}, "parents": [null, "E", "E1", "E1", "E1", "E1", "E", "E2", "E2", "E2", "E2", "E", "E3", "E3", "E3", "E3", "E", "E4", "E4", "E4", "E4", "E", "E5", "E5", "E5", "E5", "E", "E6", "E6", "E6", "E6", "E", "E7", "E7", "E7", "E7", "E", "E8", "E8", "E8", "E8", "E", "E9", "E9", "E9", "E9"], "pathbar": {"visible": true}, "text": ["Energieumwandlung, EE", "Ausbau der Fernw\u00e4rme (FW) in der Fl\u00e4che", "Ausbau des bestehenden FW-Netzes im Umfeld vorhandener Fernw\u00e4rmetrassen durch die Stadtwerke.<br>Unterst\u00fctzend soll ein \u00d6ko-Image f\u00fcr die Fernw\u00e4rme aufgebaut werden, d.h. Verbesserung und<br>Aufwertung des Image der Fernw\u00e4rmeversorgung im Sinne eines \u00f6kologisch wertvollen Produktes wie z.B.<br>\u00d6kostrom.", "In Zusammenarbeit mit der Stadtwerke M\u00fcnster GmbH ist in 2012 die Imagekampagne f\u00fcr die Fernw\u00e4rme in<br>M\u00fcnster ausgearbeitet und gestartet worden. Im Rahmen der Haushaltskonsolidierung 2012 wurden die<br>st\u00e4dtischen Haushaltsmittel f\u00fcr die Kampagne eingespart und die Stadtwerke M\u00fcnster f\u00fchren die<br>Kampagne in den kommenden Jahren eigenst\u00e4ndig fort.", "Seit 2013 sind ca. 25.000 kW Anschlussleistung in 320 neuen Hausanschl\u00fcssen im Rahmen des<br>Fernw\u00e4rmeausbaus dazugekommen. Werbung f\u00fcr die Fernw\u00e4rme erfolgte \u00fcber unterschiedliche Medien<br>(Bewerbung f\u00fcr FW-F\u00f6rderprogramm vom 01.01.-31.12.2015; Redaktionelle Artikel zum F\u00f6rderprogramm im<br>Magazin Wartung-Direkt\"; regelm\u00e4\u00dfige Kommunikation in verschiedenen lokalen Medien).\"", "Seit 2013 sind ca. 35.000 kW Anschlussleistung in 390 neuen Hausanschl\u00fcssen im Rahmen des<br>Fernw\u00e4rmeausbaus dazugekommen. Da das FW-F\u00f6rderprogramm Ende 2015 ausgelaufen ist und nicht neu<br>aufgelegt wurde, ist auch die begleitende Pr\u00e4sens in den Medien deutlich reduziert worden. Aktuell<br>werden in unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden Anzeigen in Printmedien und im Kino geschaltet.", "Ausbau Kraft-W\u00e4rme-Kopplung (KWK) im Heizkraftwerk Uni", "Stadtwerke nehmen sich des Themas an und erarbeiten mit der Uni ein Konzept. Der aktuelle Vertrag<br>l\u00e4uft noch bis Oktober 2012.", "Nachdem die Pr\u00fcfung zum Bau einer dritten Gasturbinenlinie (GT) am Standort des Gas- und<br>Dampfturbinen \u2013 Heizkraftwerkes (GuD-Anlage) am Hafen ergeben hat, dass ein wirtschaftlicher Betrieb<br>einer dritten GT unter den derzeitigen bzw. mittelfristig zu erwartenden Rahmenbedingungen nicht<br>m\u00f6glich erscheint, verfolgen die Stadtwerke M\u00fcnster das KWK-Ausbauziel durch die Projektierung von<br>Gro\u00df-BHKWs, die in das Fernw\u00e4rmenetz eingebunden werden sollen. Durch gro\u00dfe BHKWs in der<br>Netzperipherie, die mit W\u00e4rmespeichern kombiniert werden, wird der Erzeugungsanteil der in Kraft-<br>W\u00e4rme-Kopplung erzeugten Fernw\u00e4rme weiter gesteigert werden. Dar\u00fcber hinaus kann durch die<br>dezentrale Fernw\u00e4rmeeinspeisung hydraulischen Engp\u00e4ssen im Fernw\u00e4rmenetz begegnet werden. Die<br>Stadtwerke haben ihr Konzept der Universit\u00e4t vorgestellt und befinden sich mit der Uni im Gespr\u00e4ch<br>\u00fcber diesbez\u00fcglich m\u00f6gliche Standortkooperationen. Die laufende Kooperation in der<br>Fernw\u00e4rmeerzeugung wird \u00fcber das Auslaufen der Liefervertr\u00e4ge im Oktober 2012 zzt. dergestalt<br>fortgesetzt, dass der Uni KWK-Grundlastw\u00e4rme im Rahmen der verf\u00fcgbaren Kapazit\u00e4ten aus der GuD-<br>Anlage zu g\u00fcnstigen Konditionen zur Verf\u00fcgung gestellt wird, so dass der Einsatz der eigenen Gas-<br>Kessel am Orl\u00e9ansring entsprechend zur\u00fcck gefahren werden kann.", "Eine direkte Kooperation der Stadtwerke mit der Universit\u00e4t konnte aus wettbewerblichen Gr\u00fcnden<br>nicht abgeschlossen werden. In den nachfolgenden Ausschreibungen konnten die Stadtwerke jedoch den<br>Zuschlag erhalten und mit ihrem Angebot, KWK-W\u00e4rme g\u00fcnstig zu liefern, den Zuschlag erhalten und die<br>Erzeugungsmenge konsequent am KWK-Modus der Anlage ausrichten. Die Angebotsstruktur beg\u00fcnstigt somit<br>eine maximale KWK-W\u00e4rmeerzeugung. Die lokalen Gaseinsatzmengen der Universit\u00e4t sind deutlich<br>zur\u00fcckgegangen.", "Die Universit\u00e4t schreibt ihren Erdgasbedarf zur W\u00e4rmeerzeugung im HKW Orl\u00e9ansring aus<br>wettbewerblichen Gr\u00fcnden weiterhin regelm\u00e4\u00dfig aus. Die Stadtwerke konnten sich mit ihren<br>Alternativangeboten zur Lieferung kosteng\u00fcnstiger KWK-Grundlastw\u00e4rme aus der GuD-Anlage im HKW-Hafen<br>im Wettbewerb erfolgreich behaupten. Dies erm\u00f6glicht eine maximale KWK-W\u00e4rmeerzeugung in M\u00fcnsters<br>Fernw\u00e4rmesystem und die Gaseinsatzmengen der reinen W\u00e4rmeerzeugung verbleiben auf niedrigem Niveau.", "Ausbau dezentrale Kraft-W\u00e4rme-Kopplung (KWK)", "Die Stadtwerke wollen den Block-Heizkraftwerk-Ausbau (BHKW) \u00fcber den Ansatz des Gutachten ausbauen<br>und planen einen j\u00e4hrlichen Zuwachs von rd. 300 kW(el), was deutlich \u00fcber dem Ansatz der Gutachter<br>von 150 kW(el) liegt.", "Der Ausbau der dezentralen Kraft-W\u00e4rme-Kopplung wurde durch den Bau weiterer BHKWs der unteren und<br>mittleren Leistungsklasse kontinuierlich fortgesetzt. So konnten im Jahr 2011 rd. 375 kW und im Jahr<br>2012 rd. 580 kW zus\u00e4tzliche elektrische Erzeugungsleistung durch Sanierungs- und Neubauma\u00dfnahmen von<br>Blockheizkraftwerken zur Objektversorgung installiert werden. Damit lagen die beiden vergangenen<br>Jahre deutlich oberhalb der selbst gesetzten Zielmarke von rd. 300 kW pro Jahr. Zuk\u00fcnftig werden<br>jedoch gro\u00dfe Stromverbraucher BHKW \u0301s im jetzigen regulatorischen Rahmen vermehrt selbst errichten,<br>so dass die Perspektive der Stadtwerke eher auf Klein-BHKW \u0301s und in Zusammenarbeit mit der Stadt<br>auf kleinere Nahw\u00e4rmenetze zur Objektversorgung gerichtet ist.", "Der mit dem Projekt KWK-Modellkommune NRW verfolgte Ansatz, mehrere Gro\u00df-BHKW im Stadtgebiet zu<br>bauen, konnte nicht weiter verfolgt werden. Die zwischenzeitlich sich einstellenden<br>Rahmenbedingungen in der Energiewirtschaft sowie Schwierig- keiten bei der Standortfindung<br>erschweren ein weitergehendes Engagement derzeit.", "Kein neuer Sachstand. Weiterhin sind die wirtschaftlichen Bedingungen f\u00fcr den Ausbau der KWK-Anlagen<br>aus Sicht der Stadtwerke nicht zufriedenstellend. Gestiegene Strompreise in 2018 k\u00f6nnen aber<br>mittelfristig zu einer h\u00f6heren Installationsquote f\u00fchren.", "Ausbau landwirtschaftliche Biogasnutzung", "Ausbau der Biogaserzeugung in landwirtschaftlichen Betrieben m\u00f6glichst mit anfallender G\u00fclle und nur<br>zum Teil zus\u00e4tzlich angebauten Energiepflanzen. Dabei k\u00f6nnte die Biogasanlage das Biogas \u00fcber eine<br>Gasleitung zum Ort des W\u00e4rmeverbrauchs liefern (Biogassatelliten-BHKW). Ziel ist die Verbesserung<br>der W\u00e4rmeerzeugung und nicht die Ausweitung der Anbaufl\u00e4chen f\u00fcr Energiepflanzen.", "In M\u00fcnster gibt es 8 betriebsbereite Biogasanlagen sowie 2 Biogasatelliten-BHKW, die zusammen rund<br>29 Mio. kWh elektrisch sowie 24 Mio. kWh thermisch erzeugen und eine Leistung von rund 3,4 MW<br>aufweisen. Nach einem Bauboom bis zum Jahr 2011 ist u.a. durch die hohen Substratpreise sowie die<br>verschlechterten Bedingungen des Erneuerbare Energien Gesetzes (EEG 2012) eine verminderte Nachfrage<br>nach Biogasanlagen zu verzeichnen. Die im Handlungskonzept 2020 anvisierten 4 MW sind jedoch durch<br>die bestehenden Anlagen sowie eine genehmigte, noch nicht fertig gestellte Anlage, ann\u00e4hernd<br>erreicht.", "Mittlerweile gibt es in M\u00fcnster 10 Biogasanlagen sowie zwei Satelliten-BHKW\u2019s, die rund 45 Mio. kWh<br>elektrisch sowie 38 Mio. kWh thermisch erzeugen. Die elektrische Leistung betr\u00e4gt 5,2 MW. Durch die<br>Verschlechterung des EEG\u2019s findet aktuell kein weiterer Zubau oder nur in geringem Ma\u00dfe statt. Die<br>im Handlungskonzept 2020 anvisierten 4 MW sind bereits \u00fcbertroffen worden.", "Kein neuer Sachstand. Da die Biogasanlagen einen bedeutenden Beitrag zur erneuerbaren<br>Stromversorgung in M\u00fcnster beisteuern (37,5% in 2017), soll im Laufe des Jahres 2018 gemeinsam mit<br>Vertretern der Landwirtschaft ein Konzept f\u00fcr aus der EEG-F\u00f6rderung auslaufende Biogasanlagen und<br>deren Betriebe erarbeitet werden.", "Biogaserzeugung aus Gr\u00fcnschnitt", "Eine energetische Nutzung eines Gro\u00dfteils des Gr\u00fcnschnitts der AWM k\u00f6nnte durch eine Vorschaltung<br>einer Verg\u00e4rungsstufe vor die Kompostierung erfolgen. Aufbereitung des Biogases zu Erdgasqualit\u00e4t<br>und Einspeisung in das Erdgasnetz der Stadtwerke, damit sowohl das Strom- als auch das<br>W\u00e4rmepotenzial genutzt werden kann. Dies w\u00e4re nur wirtschaftlich, wenn eine elektr. Leistung von 500<br>kW bis 1 MW erzielt wird.", "Bislang keine wirtschaftliche Nutzung des Potenziales m\u00f6glich bzw. absehbar.", "Kein neuer Sachstand", "Kein neuer Sachstand", "Gestaltungs- und Integrationsf\u00f6rderung f\u00fcr Solarthermie und Fotovoltaik", "Gute gestaltete Solaranlagen sollten \u00fcber ein F\u00f6rderprogramm mit einem Investitionszuschuss<br>unterst\u00fctzt werden, um technische L\u00f6sungen f\u00fcr architektonisch gut integrierte Anlagen<br>voranzubringen.", "Ma\u00dfnahme erst ab 2016 wirksam", "Gem\u00e4\u00df Handlungskonzept zur Umsetzung des Klimaschutzkonzeptes 2020 (V/0592/2010 inkl. V/0592/2010<br>E1) werden von 2016 bis 2020 j\u00e4hrlich jeweils 27.000 \u20ac f\u00fcr die F\u00f6rderung von Photovoltaikanlagen<br>(PV-Anlagen) zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Rat hat am 29.06.2016 die Richtlinien beschlossen<br>(V/0351/2016). Ziel ist es, den durch das Erneuerbare Energien Gesetz (EEG 2014) bedingten deutlich<br>geringeren Anlagenzubau bei kleinen Anlagen wieder anzusto\u00dfen. Mit dem zur Verf\u00fcgung stehen Ansatz<br>von 27.000 \u20ac war vorgesehen rund 11 Anlagen pro Jahr zu f\u00f6rdern. Die F\u00f6rderung hat zu einer enormen<br>Nachfrage von PV-Anlagen und F\u00f6rdermitteln gef\u00fchrt, so dass bereits Anfang September 2016 die<br>angesetzten Mittel ersch\u00f6pft waren.", "Im Jahr 2017 konnten neun Anlagen gef\u00f6rdert werden, wobei die F\u00f6rdermittel innerhalb weniger Wochen<br>ausgesch\u00f6pft waren. Im November 2017 hat der Rat eine Aktualisierung der Richtlinien auf Grund<br>deutlich gesunkener Modulpreise beschlossen (V/0890/2017). Erg\u00e4nzend wurde der F\u00f6rdertopf im Rahmen<br>der Haushaltsplanberatungen 2018 auf insgesamt 52.000 \u20ac f\u00fcr die Jahre 2018 \u2013 2020 aufgestockt. Der<br>gro\u00dfe Erfolg des F\u00f6rderprogrammes hat sich im Jahr 2018 fortgesetzt, denn auch die aufgestockten<br>F\u00f6rdermittel waren bereits bis Ende M\u00e4rz 2018 verausgabt. Dabei konnten mit dem reduzierten<br>F\u00f6rdersatz (von 150 \u20ac/kWp) insgesamt 45 Antr\u00e4ge mit einem durchschnittlichen Zuschuss von 1.170 \u20ac<br>bewilligt werden. Die erneut gro\u00dfe Nachfrage nach den F\u00f6rdermitteln zeigt, dass mit dem Anreizsystem<br>einer F\u00f6rderung die Nachfrage nach PV-Anlagen weiterhin deutlich angekurbelt werden konnte. Zum Juni<br>2018 wurde das F\u00f6rderprogramm auf Grund der weiteren Preisreduzierung von PV-Anlagen auf die<br>F\u00f6rderung von PV-Anlagen mit Speichern ge\u00e4ndert und zudem wurde der F\u00f6rdermitteltopf auf 100.000 \u20ac<br>j\u00e4hrlich angehoben (V/0291/2018). Gef\u00f6rdert werden neuinstallierte PV-Anlagen mit<br>Batteriespeichersystem auf Basis von Lithium-Eisen-Phosphat-Speichern (1.000 \u20ac pauschal) und<br>Salzwasserbatteriespeicher (1.500\u20ac pauschal), da hierbei aus Sicht von Rohstoffeinsatz, Lebensdauer,<br>Umwelteinwirkungen und Sicherheit die positiven Aspekte im Vergleich zu den \u00fcbrigen<br>Batterietechnologien \u00fcberwiegen.", "Umfeld Solarenergie unterst\u00fctzen", "Solaranlagen sollten in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung gest\u00e4rkt werden, z.B. durch weitere<br>Referenzobjekte mit Wirtschaftspartnern aus der Wohnungswirtschaft oder Hotelgewerbe, F\u00f6rderung noch<br>mehr bewerben, Pr\u00e4sentationen in Vereinen, \u201eRundum- Sorglos-Pakete\u201c f\u00fcr Hausbesitzer, etc.", "Um das Thema Solarenergie \u00f6ffentlichkeitswirksam zu bewerben, wurde neben den seit Jahren<br>stattfindenden Aktionen und Beratungen ein Flyer erstellt, der den st\u00e4dtischen Solarcheck bewirbt<br>und weitere Informationen zur Nutzung von PV-Anlagen liefert. Der internetbasierte Solarcheck ist<br>unter www.klima.muenster.de eingestellt und ist von den B\u00fcrgern gut angenommen worden. Die in<br>M\u00fcnster installierte Leistung der PV-Anlagen konnte von 2010 mit 9.797 kWp bis 2012 mit 31.600 kWp<br>mehr als verdreifacht werden. Dies zeigt, dass unterst\u00fctzt durch den Bundestrend die vielf\u00e4ltigen<br>Aktionen zum Ausbau der Solarstromnutzung in M\u00fcnster sehr erfolgreich gewesen sind.", "Die Werbung f\u00fcr das Thema Solarenergie wurde in den vergangen Jahren kontinuierlich ausgebaut und<br>durch Aktionstage wie Tag der Sonne, Aktion \u201eW\u00e4rme von der Sonne\u201c oder \u201eSolar lokal\u201c,<br>Informationstage f\u00fcr den internetbasierten Solarcheck oder durch die Energieberatung der<br>Verbraucherzentrale umgesetzt. Beim internetbasierten Solarcheck k\u00f6nnen B\u00fcrger im pers\u00f6nlichen<br>Gespr\u00e4ch mit einem Berater den Check durchf\u00fchren und erhalten zudem eine weiterf\u00fchrende Beratung zu<br>Technik und Wirtschaftlichkeit. Im September 2016 wurde zudem eine gro\u00dfe, \u00f6ffentlichkeitswirksame<br>Kampagne \u201eMit der Kraft der Sonne Richtung Zukunft\u201c durchgef\u00fchrt. Eine Ausstellung inklusive<br>Beratung durch das Fachhandwerk und durch Energieexperten sowie mehrere Vortr\u00e4ge wurden<br>durchgef\u00fchrt. Daneben konnten sich Interessierte auch auf dem Familienumweltfest auf dem Hof L\u00fctke<br>J\u00fcdefeld umfassend zum Thema Solarenergie informieren. Seit 2013 konnte der Ausbau von PV-Anlagen<br>auf 35.600 kWp gesteigert werden.", "Im Jahr 2017 konnte auf Grund des Personalausfalls (vgl. \u00dc1) keine Kampagne durchgef\u00fchrt werden. Im<br>Jahr 2018 wurde wieder eine breitangelegte Solar-Kampagne gemeinsam mit Partnerorganisationen und<br>insgesamt mehr als 15 Solar-Aktionsveranstaltungen auf dem Stadtgebiet durchgef\u00fchrt. Dabei wurden<br>\u00f6ffentlichkeitswirksam die Themen Photovoltaik, Speichersysteme und Solarthermie in den Blick der<br>B\u00fcrger gebracht und B\u00fcrger bei der Planung und Realisierung einer Solaranlage unterst\u00fctzt. Neben<br>einer Informationsbrosch\u00fcre und der Erweiterung des Netzwerkes AltbauPartnerHandwerk um weitere<br>Solarfachfirmen arbeitet die Stadt M\u00fcnster an der Erstellung eines Solardachpotenzialkatasters, dass<br>die vorhandenen geeignete Dachfl\u00e4chen in M\u00fcnster darstellt und bei der ersten Dimensionierung der<br>Anlagen unterst\u00fctzen soll. Zudem sind im Rahmen der Solarkampagne gemeinsam mit der<br>Verbraucherzentral M\u00fcnster 30 kostenlose Vor-Ort-Beratungen zum Thema Solar verlost worden, um so<br>die Hemmschwelle zur professionellen und unabh\u00e4ngigen Beratung weiter zu senken.", "Windkraftnutzung", "Die Planungen f\u00fcr die Ausweisung neuer Windkraftvorrangfl\u00e4chen laufen bereits seit Herbst 2010 in<br>Zusammenarbeit mit den Stadtwerken, Amt 61 und Amt 67. Die Fl\u00e4chen sollen m\u00f6glichst in den neuen<br>Regionalplan aufgenommen werden.", "Am 12.12.2012 hat der Rat der Stadt M\u00fcnster das Gesamtst\u00e4dtisches Konzept zur Ermittlung von<br>Fl\u00e4chenpotenzialen zur Errichtung von Windenergieanlagen (WEA) und zur Darstellung entsprechender<br>Konzentrationszonen f\u00fcr WEA im Fl\u00e4chennutzungsplan der Stadt M\u00fcnster\" (Vorlagen V/0247/2012 und<br>V/0247/2012/1) einstimmig beschlossen und damit den Aufstellungsbeschluss f\u00fcr das entsprechende FNP-<br>\u00c4nderungsverfahren erteilt.\"", "Der Rat hat bereits am 12.12.2012 ein erstes gesamtst\u00e4dtisches Konzept zur Ermittlung von<br>Fl\u00e4chenpotenzialen zur Errichtung von Windenergieanlagen (WEA) und zur Darstellung entsprechender<br>Konzentrationszentren im Fl\u00e4chennutzungsplan (FNP) der Stadt M\u00fcnster zur Kenntnis genommen und die<br>Verwaltung beauftragt, auf dieser Grundlage ein Verfahren zur \u00c4nderung des FNP einzuleiten. Vor dem<br>Hintergrund einiger Urteile (insbesondere BVerwG vom 13.12.2012 sowie OVG NRW vom 01.07.2013) war es<br>erforderlich, die Systematik und insbesondere den Kriterienkatalog dieser Potenzialfl\u00e4chenanalyse<br>umfassend zu \u00fcberarbeiten. Der Rat hat am 25.03.2015 die \u00fcberarbeitete Potenzialfl\u00e4chenanalyse zur<br>Kenntnis genommen und die darauf aufbauende 65. \u00c4nderung des FNP zur Darstellung von<br>Windkonzentrationszonen einleitend beschlossen (vgl. Vorlage V/0017/2015). Am 29.06.2016 hat der Rat<br>beschlossen, den Entwurf zur 65. \u00c4nderung des FNP noch einmal zu \u00e4ndern, so dass der so ge\u00e4nderte<br>Entwurf in der Zeit vom 18.07.2016 bis 26.08.2016 erneut \u00f6ffentlich ausgelegen hat. Am 28.09.2016<br>hat der Rat die 65. \u00c4nderung des FNP abschlie\u00dfend beschlossen. Der ge\u00e4nderte FNP stellt stadtweit<br>ca. 440 ha. Konzentrationszonen f\u00fcr die Errichtung von Windenergieanlagen dar.", "Nachdem der Rat am 28.09.2016 die 65. \u00c4nderung des FNP abschlie\u00dfend beschlossen hatte, hat die<br>Bezirksregierung M\u00fcnster die 65. \u00c4nderung am 15.12.2016 genehmigt. Mit der Ver\u00f6ffentlichung dieser<br>Genehmigungsverf\u00fcgung am 23.12.2016 im Amtsblatt der Stadt M\u00fcnster wurde die 65. \u00c4nderung des FNP<br>wirksam.<br><b>Sachstand Windenergienutzung im Stadtgebiet M\u00fcnster,</b><br>Gesamtbetrachtung,<br>unabh\u00e4ngig von der Genehmigungszust\u00e4ndigkeit<br>Stand 11.07.2018<br>Aktuell betrieben: 32; 52.500<br>kW<br>Genehmigt 2016,aber noch nicht errichtet: 2; 6.200 kW (teilweise Repowering)<br>Genehmigt<br>2017,aber noch nicht errichtet: 5; 18.000 kW (teilweise Repowering)<br>Im Genehmigungsverfahren: 3;<br>9.600 kW<br>Summe: 42; 86.300kW", "Beteiligung an Solaranlagen unterst\u00fctzen", "Akquisition von gro\u00dfen, publikumsnahen Dachfl\u00e4chen bei Industrie und Gewerbe, Aufbau einer<br>\u201eTauschb\u00f6rse\u201c f\u00fcr Investoren und Anbieter von Dachfl\u00e4chen, Entwicklung von unterschiedlichen<br>Betreibermodellen, Kampagne zur Einwerbung von Beteiligungen, Serviceplattform f\u00fcr Planer und<br>Architekten, etc.", "Auf st\u00e4dtischen Dachfl\u00e4chen sind insgesamt 41 Anlagen mit fast 1.500 kWp errichtet worden. Die<br>Stadtwerke M\u00fcnster GmbH hat dabei einen gro\u00dfen Beitrag geleistet. Sowohl auf st\u00e4dtischen Schulen als<br>auch auf anderen gro\u00dfen privaten Geb\u00e4uden betreiben die Stadtwerke mehr als 50 Anlagen mit einer<br>Leistung von rund 3.740 kWp. Das Potenzial an Dachfl\u00e4chen ist in der Stadt M\u00fcnster gr\u00f6\u00dftenteils<br>erschlossen.", "Im Rahmen der Umsetzung des vom Bundesumweltministerium gef\u00f6rderten Klimaschutzteilkonzeptes<br>\u201eErneuerbare Energien\u201c ist ein umfangreicher Ma\u00dfnahmenkatalog erstellt worden, der auch die<br>Errichtung von Solaranlagen bei Gewerbe, Industrie und Wohnungswirtschaft sowie auf st\u00e4dtischen<br>Dachfl\u00e4chen ber\u00fccksichtigt.", "Durch die ge\u00e4nderte Schwerpunktsetzung im Rahmen des EEG (Erneuerbare Energien Gesetzt), die seit<br>dem Jahr 2012 verst\u00e4rkt weg von der reinen Netzeinspeisung hin zu einem m\u00f6glichst hohen<br>Eigenstromverbrauch zielt, haben Beteiligungsmodelle sukzessive an Bedeutung verloren. Die Stadt<br>M\u00fcnster und ihre T\u00f6chterunternehmen planen daher im Jahr 2018 eine Reihe von PV-Anlagen in<br>Eigenregie zu errichten und zu betreiben. Au\u00dferdem soll die gr\u00f6\u00dfte Freifl\u00e4chenanlage auf dem<br>ehemaligen Deponiek\u00f6rper in Coerde in Kooperation zwischen AWM und Stadtwerken erweitert werden."], "textinfo": "label+text", "type": "treemap", "values": [4.22, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 5.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 4.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0, 3.0]}],
                        {"margin": {"l": 10, "r": 10}, "template": {"data": {"bar": [{"error_x": {"color": "#2a3f5f"}, "error_y": {"color": "#2a3f5f"}, "marker": {"line": {"color": "#E5ECF6", "width": 0.5}}, "type": "bar"}], "barpolar": [{"marker": {"line": {"color": "#E5ECF6", "width": 0.5}}, "type": "barpolar"}], "carpet": [{"aaxis": {"endlinecolor": "#2a3f5f", "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "minorgridcolor": "white", "startlinecolor": "#2a3f5f"}, "baxis": {"endlinecolor": "#2a3f5f", "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "minorgridcolor": "white", "startlinecolor": "#2a3f5f"}, "type": "carpet"}], "choropleth": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "choropleth"}], "contour": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "contour"}], "contourcarpet": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "contourcarpet"}], "heatmap": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "heatmap"}], "heatmapgl": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "heatmapgl"}], "histogram": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "histogram"}], "histogram2d": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "histogram2d"}], "histogram2dcontour": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "histogram2dcontour"}], "mesh3d": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "type": "mesh3d"}], "parcoords": [{"line": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "parcoords"}], "pie": [{"automargin": true, "type": "pie"}], "scatter": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatter"}], "scatter3d": [{"line": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatter3d"}], "scattercarpet": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattercarpet"}], "scattergeo": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattergeo"}], "scattergl": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattergl"}], "scattermapbox": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scattermapbox"}], "scatterpolar": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterpolar"}], "scatterpolargl": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterpolargl"}], "scatterternary": [{"marker": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "type": "scatterternary"}], "surface": [{"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}, "colorscale": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "type": "surface"}], "table": [{"cells": {"fill": {"color": "#EBF0F8"}, "line": {"color": "white"}}, "header": {"fill": {"color": "#C8D4E3"}, "line": {"color": "white"}}, "type": "table"}]}, "layout": {"annotationdefaults": {"arrowcolor": "#2a3f5f", "arrowhead": 0, "arrowwidth": 1}, "coloraxis": {"colorbar": {"outlinewidth": 0, "ticks": ""}}, "colorscale": {"diverging": [[0, "#8e0152"], [0.1, "#c51b7d"], [0.2, "#de77ae"], [0.3, "#f1b6da"], [0.4, "#fde0ef"], [0.5, "#f7f7f7"], [0.6, "#e6f5d0"], [0.7, "#b8e186"], [0.8, "#7fbc41"], [0.9, "#4d9221"], [1, "#276419"]], "sequential": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]], "sequentialminus": [[0.0, "#0d0887"], [0.1111111111111111, "#46039f"], [0.2222222222222222, "#7201a8"], [0.3333333333333333, "#9c179e"], [0.4444444444444444, "#bd3786"], [0.5555555555555556, "#d8576b"], [0.6666666666666666, "#ed7953"], [0.7777777777777778, "#fb9f3a"], [0.8888888888888888, "#fdca26"], [1.0, "#f0f921"]]}, "colorway": ["#636efa", "#EF553B", "#00cc96", "#ab63fa", "#FFA15A", "#19d3f3", "#FF6692", "#B6E880", "#FF97FF", "#FECB52"], "font": {"color": "#2a3f5f"}, "geo": {"bgcolor": "white", "lakecolor": "white", "landcolor": "#E5ECF6", "showlakes": true, "showland": true, "subunitcolor": "white"}, "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovermode": "closest", "mapbox": {"style": "light"}, "paper_bgcolor": "white", "plot_bgcolor": "#E5ECF6", "polar": {"angularaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "bgcolor": "#E5ECF6", "radialaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}}, "scene": {"xaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}, "yaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}, "zaxis": {"backgroundcolor": "#E5ECF6", "gridcolor": "white", "gridwidth": 2, "linecolor": "white", "showbackground": true, "ticks": "", "zerolinecolor": "white"}}, "shapedefaults": {"line": {"color": "#2a3f5f"}}, "ternary": {"aaxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "baxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}, "bgcolor": "#E5ECF6", "caxis": {"gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": ""}}, "title": {"x": 0.05}, "xaxis": {"automargin": true, "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": "", "title": {"standoff": 15}, "zerolinecolor": "white", "zerolinewidth": 2}, "yaxis": {"automargin": true, "gridcolor": "white", "linecolor": "white", "ticks": "", "title": {"standoff": 15}, "zerolinecolor": "white", "zerolinewidth": 2}}}},
                        {"displayModeBar": false, "responsive": true}
                    )
                };
                
            </script>
        </div>